<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：教育 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://luozhaohui.github.io/tags/jiao-yu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://luozhaohui.github.io/"/>
  <updated>2021-12-21T15:36:48+08:00</updated>
  <id>http://luozhaohui.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[幼儿英语启蒙路线图]]></title>
    <link href="http://luozhaohui.github.io/blog/2018/10/10/kids-english-with-phonics/"/>
    <updated>2018-10-10T20:36:40+08:00</updated>
    <id>http://luozhaohui.github.io/blog/2018/10/10/kids-english-with-phonics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>前言</h2>

<p>新浪上海发布了一条<a href="http://sh.sina.com.cn/news/k/2018-10-03/detail-ifxeuwws0541305.shtml">微博</a>：</p>

<blockquote><p>【法语、德语等语种正式列入高中课程 上海部分学校率先试点】根据教育部的新课程方案，今年秋季开学起，中学生除了英语，还可以选择法语、德语、西班牙语等语言作为自己的第一外语，去参加高考。目前在上海，已有光明中学、上外附中等学校进行了先期试点。另据了解，方案推出后，上外和北外都编了法语中学生的教材并将于明年秋季开始试用。</p></blockquote>

<p>估计上海的宝妈宝爸们又要白几根头发了，小孩第一外语尚未学好，第二外语就要开始了。但第二外语计划列入的毕竟是高中的课程，对英语启蒙阶段的小孩来说尚有许多年头可以去学习，而且英语、法语、德语都同属于印欧语系，如果把英语学好了，再去学习法语或德语，也会容易许多。因此，宝妈宝爸们也不必过于焦虑，<code>Rome wasn't built in a day</code>（罗马不是一天建成的），一个阶段做好一个阶段的事情就好。对于学龄前的幼儿来说，最关键的是做好英语启蒙教育。</p>

<!--more-->


<h2>为什么坚持英语启蒙教育这么难呢？</h2>

<p>英语启蒙教育说难不难，说不难又很难。为什么这么说呢，说不难是指教育理念与方法，也许一堂课或一篇文章就能够让家长明白该怎么教；说难是指贵在坚持。</p>

<p>为什么坚持英语启蒙教育这么难呢？个人觉得有三方面的原因：<br/>
 1. 是因为英语启蒙教学的内容与形式要符合这个年龄段小孩的心智水平，这样才能吸引小孩的兴趣。过于复杂的内容，以及死记硬背或责骂高压式的教学方式只会适得其反，让小孩畏惧英语学习，彻底丧失对英语的兴趣，因此非常考验家长的耐心与技巧；</p>

<ol>
<li><p>是因为这个阶段的幼儿认知学习规律要求对所学知识的大量重复，这样重复的教学过程对家长来说是有点枯燥的，对家长的恒心也是一个不小的考验；</p></li>
<li><p>是因为家长尤其是双上班族家庭，工作忙碌了一天，下班回来未必有足够的精力与时间来教小孩学习。</p></li>
</ol>


<h2>自然拼读法</h2>

<p>那么有没有这样一套英语学习启蒙方法，小孩学会之后能够在一定程度上自主学习英语呢？就像教小孩用字典学认字，刚开始需要付出较多努力去指导小孩如何用字典去查生字，一旦小孩学会了，再碰到不会的生字就会自己去查字典，不再需要家长一个字一个字地教了。答案是有的，这套方法就是自然拼读法，英文名字叫：<code>Phonics</code>。</p>

<p>据我的理解，自然拼读法有三大要点：<br/>
 1. <strong>以音为切入点，先音后形再意；</strong><br/>
 2. <strong>以拼读为手段；</strong><br/>
 3. <strong>以阅读理解为目的。</strong></p>

<p>这三个要点层层递进，后面的要点是建立在前面要点的基础上的。</p>

<h3>以音为切入点，先音后形再意</h3>

<p>首先是音与字母的对应，即教单个字母的发音，这里的发音是指音标音，而不是字母音。如：<code>c</code> 发音 <code>/k/</code>，<code>a</code> 发音 <code>/æ/</code>, <code>t</code> 发音 <code>/t/</code>。然后是音与单词的对应，即教字母组合的发音以及拼读规则。如：组合 <code>at</code> 发音 <code>/æt/</code>，单词 <code>ca</code>t 拼读为 <code>c-at</code>，发音为 <code>/kæt/</code>。最后是音和实物情景对应，使得发音与情境关联起来。</p>

<p>可以说自然拼读法是以音为突破点的，这个特点非常像母语的学习过程，也就是情境直接与英语本身关联起来，这样的学习方式就非常的地道，非常的英文思维。避免了成人学习英语过程中常见的中文思维转译为英文的过程，即根据情境理解整理出中文意思再翻译成英文。</p>

<h3>以拼读为手段</h3>

<p>根据各个字母的发音拼读出单词的发音，然后根据单词发音记住单词拼写，根据上下文情境关联猜测和明白单词意思，从而理解句子和段落的意思。音-词-句依次递进。</p>

<h3>以阅读理解为目的</h3>

<p>有了基础的发音与拼读规则启蒙之后，小孩就能够自主阅读一些初级的分级读物或绘本，在阅读的过程中，能够自己去拼读新单词的发音，根据上下文或画面内容推测出新单词的意思，从而理解整个句子或段落的意思。这是自然拼读法的终极目的。</p>

<h3>自然拼读法为什么这么低调？</h3>

<p>既然自然拼读大法如此优秀，为何名不见经传呢？国内的学校教育似乎也较少使用呢？我觉得主要是因为在国内九年义务制教育中英语起步较晚，像我们 80 后是从初中开始才教英语，现在上海的公立学校也要到小学一年级才开始教英语。对于一年级6、7岁左右的小孩来说，他的心智已经成长到较高级的阶段了，中文思维已经非常强势了。此时再使用音与情境关联的教学方法，比如说指着一只猫跟他说这是 <code>cat</code>，以他的心智水平来说就有点的低级，然后再让他重复几次跟着念就更会觉得枯燥无趣。因为在他的心智图谱中猫这个概念已经建立好了，并且和中文字“<code>猫</code>”关联起来了。这时你再让他建立一个从猫这个概念到英语单词“<code>cat</code>”的关联，难度就大了。</p>

<p>很多大公司都喜欢招应届毕业生自己培养，因为白纸一张嘛，没有什么思维定势需要去改变的，容易塑造成为符合企业需要的人才。学英语也是一样，直接建立一个从猫这个概念到英语单词“<code>cat</code>”的关联，与从猫这个概念关联到中文“<code>猫</code>”这个字，再从中文字“<code>猫</code>”建立一个到英语单词“<code>cat</code>”的关联相比，前者非常直接，后者不仅多了一个翻译环节，而且是用不地道的英语在表达中文思维。</p>

<h2>什么时候开始幼儿英语启蒙？</h2>

<p>幼儿的英语启蒙越早越好，在学习母语的黄金时段两到四岁时开始就更好。一是因为这个时段是语言学习的黄金时段，二是因为这个年龄段小孩的心智水平非常适合自然拼读法的情境式教学。</p>

<p>是不是完全没有接触过英语就可以开始自然拼读法教学呢？也不是。前面说了，自然拼读法教学首先是要进行音的教学，这个过程无论用怎样生动活泼的游戏方式来教学，对幼儿来说多少有点枯燥，尤其是对英语没有一点点感觉和熟悉感的话，简直就是鸡同鸭讲。就像我们的母语学习，在小孩开始学习说话之前至少在母语环境中磨了一到两年的耳朵，他虽然还不太会说，但已经听了足够多了，对母语的音素、韵律以及节奏有一定的熟悉感了。前面也说过小孩的学习过程需要大量的重复，这个重复就是在不断地确认与增强这种熟悉感。对于有点熟悉感但又尚未完全掌握的事物，小孩是非常感兴趣的。因此，英语零基础是不太适合开始自然拼读法教学。在开始之前，需要有一个磨耳朵的过程。</p>

<h2>怎样进行幼儿英语启蒙？</h2>

<p>因此，<strong>我觉得最佳的幼儿英语启蒙方法是：一岁到三岁之间多听磨耳朵；三岁开始系统地学习自然拼读，同时全方位立体地大量输入英语。</strong></p>

<h3>如何磨耳朵？</h3>

<p>一岁到三岁这个阶段的幼儿，考虑到视力发育，不宜看太久的视频（每天不应超过十分钟），因此最适合通过听来磨耳朵。父母可以通过儿歌或妈妈语等方式大量地输入英语，让幼儿熟悉英语的音素、韵律以及节奏，从而培养语感。可以这么说怎么给幼儿输入中文儿歌就可以同样给幼儿输入英语儿歌。有条件的父母可以自己哼唱英语儿歌给幼儿听，条件不具备的父母也可以通过手机或平板电脑等给宝宝播放英语儿歌。</p>

<p>这个阶段的英语资源推荐：<br/>
 1. 英语儿歌：《清华幼儿英语语感启蒙》系列，外教口音纯正，形象和蔼可亲，并伴有肢体动作游戏或舞蹈，幼儿可以模仿一边唱一边做肢体动作。<br/>
 <img src="https://i.imgur.com/p0mp1Td.jpg" alt="清华幼儿英语语感启蒙" /><br/>
 2. 英语翻翻书：《<code>First ABC</code>》<br/>
 <img src="https://i.imgur.com/ugArM1L.jpg" alt="翻翻书《`First ABC`》" /></p>

<p>我家有两个娃，二宝灿灿在一岁半的时候开始磨耳朵，男孩发育稍微有点晚，现在刚两岁还不太会说话，但是一听到熟悉的英语儿歌，就会闻歌起舞做出相应的动作。而且令我们惊讶的是，“鸡蛋”中文他还不会说，就先学会说英语“<code>egg</code>”了，这是平时跟他讲《<code>First ABC</code>》时听的。</p>

<p>以下是灿灿闻歌起舞的视频：<br/>
 <iframe height=498 width=510 src='http://player.youku.com/embed/XMzg1Nzg5OTkwNA==' frameborder=0 'allowfullscreen'></iframe></p>

<h2>如何系统地学习自然拼读？</h2>

<p>大部分有心的家长都可以在家自己给幼儿磨耳朵，磨耳朵磨到一定年龄，两到三岁左右，也就是语言敏感期，就应该提升层次，开始系统地进行自然拼读学习。<strong>在进行自然拼读学习的同时，也要增加英语输入的量与形式。没有大量的输入就不可能有输出，因此要全方位立体地输入，绘本、儿歌、动画、互动游戏、情景对话等等都可以搞起来。</strong>这个年龄段的小孩每天可以看半个小时左右的纯英语视频，不宜更多。</p>

<p>这个阶段的英语资源推荐：<br/>
 1. 英语绘本：<code>Biscuit</code>（小饼干狗系列），<code>Oxford Reading Tree</code>（牛津阅读树系列）<br/>
 小饼干狗系列<br/>
 <img src="https://i.imgur.com/fBRntvC.jpg" alt="小饼干狗系列" /><br/>
 牛津阅读树系列<br/>
 <img src="https://i.imgur.com/Lu8BshH.jpg" alt="牛津阅读树系列" /><br/>
 2. 英语动画：<code>Penelope</code>（蓝色小考拉），<code>Peppa Pig</code>（小猪佩奇）<br/>
 蓝色小考拉<br/>
 <img src="https://i.imgur.com/IN0b2dS.jpg" alt="蓝色小考拉" /><br/>
 小猪佩奇<br/>
 <img src="https://i.imgur.com/sosU6p6.jpg" alt="小猪佩奇" /><br/>
 3. 自然拼读教材：<code>Oxford Phonics World</code>（牛津自然拼读天地系列）<br/>
 <img src="https://i.imgur.com/SCkv6Zk.jpg" alt="牛津自然拼读天地系列" /><br/>
 4. 自然拼读书籍：《不可错过的英语启蒙》<br/>
 <img src="https://i.imgur.com/mdUGYRO.jpg" alt="不可错过的英语启蒙" /></p>

<p>自然拼读训练可以自己在家进行。在家训练的话可以进行得早一点：两岁就可以开始，不过这对家长的英语水平以及自然拼读法知识就有一定的要求了。</p>

<p>自然拼读训练也可以在培训机构进行，但前提是要弄清楚培训的内容是不是自然拼读。那种只是记单词背句型的培训作用并不大，因为他们只是授之以鱼而非渔。据我了解，市面上大多培训机构都是这种，因为他们可以通过持续不断地“授之以鱼”的方式办各种级别的培训班来挣更多的钱。此外，送幼儿去培训机构培训的话，幼儿年龄也不应该太小，太小的话还听不懂语言指令也没有一定自控能力，因此培训效果不理想纯属浪费钱（家里有矿的主例外），最好是三岁以上才开始培训。</p>

<p>我家大宝嘟嘟从四岁开始，我老婆就在家系统地给她进行自然拼读教学。虽然嘟嘟的自然拼读学习起步稍微有点晚，因为就我们夫妻俩带着两个娃，二宝太小分身无术，但是大半年坚持下来效果非常理想。饼干狗系列以及牛津树系列绘本基本上可以自己拼读着看了。</p>

<p>以下是嘟嘟四岁时拼读绘本的两个视频。<br/>
 1. 四岁的嘟嘟拼读牛津阅读树绘本《<code>Dad's Birthday</code>》<br/>
 <iframe height=498 width=510 src='http://player.youku.com/embed/XMzg1NzkwMjIwMA==' frameborder=0 'allowfullscreen'></iframe><br/>
 2. 四岁的嘟嘟拼读牛津阅读树绘本《<code>Mum's New Hat</code>》<br/>
 <iframe height=498 width=510 src='http://player.youku.com/embed/XMzg1NzkwMjg0NA==' frameborder=0 'allowfullscreen'></iframe><br/>
 3. 四岁的嘟嘟拼读未曾教授过的新课程内容<br/>
 <iframe height=498 width=510 src='http://player.youku.com/embed/XMzg1NzkwMzM3Ng==' frameborder=0 'allowfullscreen'></iframe></p>

<h2>总结</h2>

<p>幼儿英语启蒙的五个要点。<br/>
1. 英语学习是个长期过程，贵在坚持，要有打持久战的心理准备；<br/>
2. 没有大量输入就没有输出，儿歌、绘本、动画、互动游戏、情景对话一个都不要拉下；<br/>
3. 自然拼读情境式学习是最适合这个年龄段的英语学习方式；<br/>
4. 一到三岁多听磨耳朵；<br/>
5. 三岁开始系统地学习自然拼读。</p>

<h2>交流探讨</h2>

<p>我和我老婆维护了一个微信群，群名为“英语启蒙交流群”，欢迎对英语启蒙教育有兴趣的朋友加入共同交流探讨，分享资源。我们也维护了一个名为“飘飘白云”的公众号，会不定期分享我们的英语教育经验以及分享一些学习资源，<strong>欢迎大家扫码或查找公众号“飘飘白云”关注</strong>。</p>

<p><img src="https://i.imgur.com/941O5Ki.png" alt="扫码关注公众号飘飘白云" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[能力培养与教育体制]]></title>
    <link href="http://luozhaohui.github.io/blog/2009/05/04/education/"/>
    <updated>2009-05-04T21:13:25+08:00</updated>
    <id>http://luozhaohui.github.io/blog/2009/05/04/education</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>不经意间已10多天没冒冒泡了，不太像我一贯的做法，或许是心静得下来了，坦实了点，专注了些，也算是好事情吧。 其实上周有想过要写篇关于学习与教育的文章，只是却早早地夭折在构思之中，还是简单地就这个感慨几句吧，思绪来的时候不留点痕迹，就真如风吹过一样无影无踪了。我们的学校教育一直是填鸭式的灌输，我们只是被动地接收现成的概念和定律，缺少洞悉有关这些概念与定律非常重要的三点：</p>

<pre><code>产生的原因（Why）：是碰到哪些问题或想解释哪些现象从而引出来的。分析问题的能力；  
推导的过程（How）：这些概念与定律是怎样一步一步被推导与归纳出来的。解决问题的能力；  
适用的场合（When）：什么情况下可以运用这些概念与定律来解决哪些问题。运用知识的能力。
</code></pre>

<p>于是在我们往往知其然却不知其所以然。</p>

<!--more-->


<p>在我们现有的教育体制灌输下我们一时记下了大量的概念和定律，却与分析问题，解决问题失之交臂，顶多在运用知识的能力上有所锻炼。我们的教育体制期待把这些能力的培养推迟到大学里，可以那时候已经晚了，因为思维已经定型，在惯性的推动下我们已经习惯于坐拥现成的答案。</p>

<p>然而欧美乃至日本教育体制却不同，他们从小学便开始让学生开始解决一些“没有答案的问题”，让学生自己分析问题，解决答案，让学生形成自己的观点（哪怕是错误的也没关系，可以纠正，但那种分析与解决问题能力却依然培养出来了）。在这个过程中他们培养与锻炼了全方位的能力。可以这么说，他们在中小学阶段，着重培养基本的能力，而在大学阶段，则全方位地学习知识；我们则相反，中小学阶段负责灌输知识，而大学则试图弥补缺失的能力。我们的教育很有点本末倒置，授人鱼而不是渔，所以我们的中小学生很牛B啊，奥数什么的奖牌不少，可是真正引领科技潮流的却还是欧美。</p>

<p>关于上大学，有这么一个笑话：</p>

<pre><code>毕业时，大学从我身上爬起来，一边提裤子一边冷笑，对我说：
“青春留下，你走！”
我时这才明白：原来不是我上了大学，而是大学上了我！
</code></pre>

<p>虽然这是有些嘲讽的味道，但是在中国的大学里如果没有培养出自己的思维体系，分析以及解决问题的能力，那也差不多是被大学上了。很遗憾我也被大学上了，虽然我也曾自学免修过专业必修课，也曾自习手机编程谋取了第一份工作，但我还是不得不承认：大部分的新思维以及分析问题，解决问题能力的逐步构建与培养是毕业1~2年之后的事情。这时候我只能感慨：要认识自己，所需要的是勇气和智慧。随着年龄的增长，最大的益处就是能够开始有勇气反省自己，有时用一点自嘲，让自己变得轻松一点。因为原来的自己是在是太无知与空白了。</p>

<p>对于俺等上班族来说，其实算得上是半条腿踏进棺材的人了，因为前路好像差不多都已经摆定了，直通白头退休（如果退休还有效的话）。想想够恐怖的吧，几十年就一直活在那么一个小小的生活格子里。什么理想啊，梦想啊，激情啊，就在日子这慢刀子下一点点地被削平了，磨灭了。</p>

<p>在工作的这么些年里，我不止一次有过重返校园去读个研什么的想法，刚开始我还很认真地思考着，权衡着。可现在我已经不会想那码事情了，绝对不会因为想要充电而去读研。重返校园或读研对工作了的人来说，至少对我而言，最大的诱惑只不过是有大把空闲时间罢了，然时间这东西一如女人的奶，挤挤总会有的，所以这么一想，读研就没什么可以诱惑我的了。</p>

<p>如果时间挤出来了，那么接下来要面对的最要紧的问题就是心态，那么多生活琐事，应酬，朋友圈，家族圈，感情，娱乐之余你有那个心静下来，坦实地学点啥，慢慢地啃书不？这是个难题，没有方向，没有兴趣，是很难静下来的，整天浮浮躁躁，看起来每天都很忙，可却一年下来却没忙出个什么名堂来，还时不时来几天周期性迷茫症。俺虚度了两年这样的光阴，有幸从业于这个知识高速更新的软件业，有幸有那么多大牛在阳光下树立了光辉敬业形象，并无私地分享他们的成长历程，让我等小草找到了前进的方向。Thanks</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
