<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>日本 on 飘飘白云：所读，所观，所思</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E6%97%A5%E6%9C%AC/</link>
    <description>Recent content in 日本 on 飘飘白云：所读，所观，所思</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Jun 2024 22:14:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E6%97%A5%E6%9C%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>《日本及其历史枷锁》:等级社会中的精神分裂</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2024/2024-06-09-spiritual-chain-jp-history/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jun 2024 22:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2024/2024-06-09-spiritual-chain-jp-history/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;简介&#34;&gt;简介&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/35232760/&#34;&gt;日本及其历史枷锁&lt;/a&gt;是日本筑波大学国际政治经济学教授R. 塔格特·墨菲新出不太久的书籍。作者自15岁起就定居日本，在日本生活三十多年，因此对日本有着诚挚的感情；又因为是西方人，因此具备较为客观的批判视角，但难免就有一点西方中心的预设：即凡是不符合西方习俗的就是不正常的心态。但总体来说，作者对日本社会的文化思维模式有深邃的理解，对日本的政治经济组织结构也有敏锐的观察，是一部了解日本历史、国民性、政治经济组织模式的优秀著作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中主要观点如下：&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;等级社会&#34;&gt;等级社会&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由于幕府自身缺乏统治合法性，使得统治阶层痴迷于&lt;strong&gt;秩序稳定的等级社会，重视忠诚与服从&lt;/strong&gt;，形成一套事事遵礼仪而达成心照不宣共识/默契的行为规则（中介人与事前沟通）和人人各安其位以符合社会预期的生活方式（义理与人情）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;矛盾性&#34;&gt;矛盾性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在明治时代，寡头们（元老们）虚构出天皇“万世一统”的“国体”神话来寻求表面的合法性以打造现代国家，而不是像西方一样基于抽象的道德理念。这种表里不一、幕前幕后（影子将军）现象造成日本社会中常见的“建前”与“本音”的矛盾现象，而日本人在接纳这种矛盾的“管理现实”中游刃有余，并将其视之为独特的“日本性”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于矛盾性，引一段《菊与刀：日本文化模式论》：战刀和菊花是这幅画的一体两面。日本人极富攻击性又不冒犯人，既穷兵黩武又有审美情趣，既骄横又和蔼，既僵化又善变，既恭顺服从又不听人摆布，既忠心耿耿又背信弃义，既勇敢又怯懦，既谨守传统又顺应新潮。他们非常担心别人对自己行为的评价，当别人没有觉察到他们的过失时，他们又因愧疚而惴惴不安。他们的士兵既俯首贴耳、绝对服从，又桀骜不驯、长有反骨。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;危险性&#34;&gt;危险性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种分裂性格使得不切实际的幻想与顽固冷酷的策略共存，换句话说是战术上的巨人，战略上的矮子。
政体本身因虚构的神圣性所以不可能“犯错”（难于承认错误），再加上缺乏明确的问责中心以及各部/省争权夺利，一个强大彪悍的部门就可以挟持整个统治阶层（不能视之为正常的政府）走上不切实际的不归路。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;社团性&#34;&gt;社团性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种国民心理定势以及政府社会组织（铁三角：政客、官僚、财界），在战前是如此，也战后也是如此。战前的部门改名换姓就成了战后的部门，战前的负责满洲的“革新官僚”在战后依然位居高位（如战犯首相岸信介、电通高层等）。战后奇迹是日本高明的战术能力以及社会凝聚力（国家社团主义）造成的，也就是说战前他们把这种能力放在军事侵略上（军国主义），战后仅仅是转向经济扩张上（基于终身雇佣的工薪文化）。战前战后唯一的区别是：战后把军事和外交托付给美国。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;非正常性&#34;&gt;非正常性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;可悲的是所托非人，美国仅仅视日本为军事后援团和经济称霸的工具。美国占领局起初是有拆解财团使日本民主化的初衷的，但眼见中共在大陆的得势，防共需求就压倒了民主进程；随后朝鲜战争爆发，又对日本有军事后援基地的需求，再加上后来的越南战争，使得日本在经济和军事上都获得超预期的发展。当然，美国毕竟是主子，当美元霸权陷入危机的时候，日本就得贡献些什么来安抚太上皇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至今，这个对国民性和近代历史没有深刻反省，政治体制依旧，且在军事外交上仰美国鼻息的非正常“亚洲”国家，依然是亚洲的阿克琉斯之踵。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>浅草一日行</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2006/2006-11-26-asakusa/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2006/2006-11-26-asakusa/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;浅草寺&#34;&gt;浅草寺&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/m9jBXmW.jpg&#34; alt=&#34;浅草寺&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天终于和袁帅去浅草了，天气不是很好，为以防万一，小心谨慎的我还是带了一把伞，结果倒成了累赘，没有下雨。先抄一段文字来介绍下浅草：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;浅草（Asakusa）作为江户时代的商业中心，曾商贾如云，一度繁荣昌盛。同时，浅草还是大众文化的发祥地，这裡集中了众多的文化娱乐设施。时至今日，浅草仍充满著人情味，作为代表古江户文化的一个缩影和旅游胜地，迎接来自日本及世界各地的游客。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;雷门是浅草寺入口的大门，几经火灾焚毁，后于 1960 年重建。雷门正门入口处左右威风凛凛的风神和雷神二将，镇守著浅草寺。雷门最著名的要数门前悬挂的那盏巨大的灯笼，远远可见黑地白边的“雷门”二字，赫然醒目，着实为浅草寺增添了不少气派。作为了解日本民族文化的旅游名胜，来自世界各国的游客，络绎不绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浅草仲见世街是由雷门通向宝藏门及正殿的一条 300 多米长的参道。道路两侧是一排排自江户时代延续下来的大小店铺，出售日本最具特色的各式各样的旅游纪念品、民间工艺品、和服以及日本人喜食的小吃等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浅草寺创建于公元 628 年，是东京都内最古老的寺庙。江户时代德川家康将浅草寺指定为德川幕府的朝拜场所，浅草寺一带因此逐渐繁荣。除浅草寺内堂外，浅草寺院内的五重塔等著名建筑物和史迹、观赏景点数不胜数。每年元旦前后，前来朝拜的香客，人山人海。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雷门，浅草仲见世街，浅草寺，浅草神社就是今天的看点，各个景点一个个转过去，地方虽然不大，但在浅草仲见世街耗费了大量时间，人实在太多，有点过年挤火车或者挤招聘会的感觉，结果回来的时候脚都酸酸麻麻的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另：中国人真是多啊，到处可以看到国人的影子，内地的、台湾的、港澳的。只要输出人口中国人就可以占领地球，哈哈～&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>杂乱的日本印象</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2006/2006-10-29-view-japan/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2006/2006-10-29-view-japan/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;印象&#34;&gt;印象&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一大学好友袁生近日也来到了横滨，离我所在的住所比较近。初来乍到，他也像当初的我一样兴奋、好奇、羡慕。日本毕竟是个发达的民主国家，有很多独特的文化现象值得好奇，值得学习。从无锡来到横滨，在感受体会上绝不同从无锡来到上海。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遥远的东西总是有太多的神秘色彩，人们常常放大从各种渠道得来的零碎的信息来构建自己脑海中的遥远事物的形象，以致有着种种不切实际的猜测、憧憬或诋毁。对于日本，国人有比较复杂印象：沉痛的历史、第二号经济强国、异样的性产业。。。在学校的时候，我曾是个标准的愤青（不局限于反日），我想那是和接受的教育有一定关系。毕业后，才真正学会用自己的脑子去思考问题，逐步形成自己的世界观、人生观。中国的教育以及社会舆论很大一部分有着愚民的功能，学校只会教你技术，绝对不会教你去思考。扯的太远，还是拉回来，盲目地谩骂，反对日本，倒不如尝试着多去了解、借鉴。因此对那些多X几个日本女人就认为是为国增光的笑谈聊天，我已经感到非常的反感和厌恶了。拜托，以后别对我聊这种话题，如果我附和你，那是让我干违心的事情；如果我反对，那就被视为卖国贼，汉奸走狗之类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本有几点，让我感到非常的惊叹和佩服：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;传统文化与现代文化结合得非常好。&lt;br&gt;
虽然他们的那些文化，追根逐源的话，根是源于中华文化，但是这些文化在这个小岛上没有经过剧烈的颠覆和批判，所以保存完好，得以在现代社会中继续生存发扬。比如说，众多的神社，经常举行各种传统活动和仪式，常常看到穿着和服的女子在西装套装中穿梭。这些在国内的城市里是看不到的，而且我们的传统节日观念已经日渐淡薄，有着消亡的危险或者演变成商家促销的噱头。中华文化在经历各种不是左就是右的运动中，元气大伤，痛心。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;讲信任。&lt;br&gt;
什么样的人就会以什么样的心来度量别人，大多数日本人是非常讲信任的，所以他们也会期待和要求别人要讲信任，从而整个社会形成那种讲信任的氛围和强大舆论压力。很难想像在日本生产冠生园问题月饼这样的企业或公司，出了事，还能继续生存下去；一个有问题的官员会另职继续从政。一次我去买裤子，裤子长了点，于是我提出要裁短点，售货小姐先让我等45分种，然后又马上改口还是等1个小时，结果我等了半个小时就过去拿了裤子走人了。从很多这样的小事上可以看出，他们做事尽量事前留有十足的余地，确保没有任何问题，也不愿事后因出问题而失信。就如做软件项目，国内的公司是只要能接到活，本来要搞一个月的项目，两个星期的时间也敢接，于是，吆喝着程序员加班加点赶项目，测试基本上就没有时间的做了，于是问题多多的产品就交付了。而日本公司不同，宁可不接这种项目，也不愿因此而丧失公司的信誉。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;公平，几乎做到了世界人的标准，就是说不论你是哪国人。&lt;br&gt;
外国人在这里办理一个外国人登录证，类似于身份证的东西，是免费的，而且赠送一套你所登录城市的生活指南。国内的情况就不用说了，有了身份证还不行，要到另外的城市去，还要自己掏钱办那恶心的暂住证，而且服务态度恶心的要死。另有一事，前不久就在电视上看到，新任首相在朝核问题的处理上被在野党拉出来公开对质辩论，并不因为他是首相就有特权，可以不把民间的意见当回事。很难想像土皇帝，垄断行业会在这样的制度下得以生存。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当然他们的社会也不是完美的，整个社会比较压抑，所以性文化上比较变态，自杀率也比较高。平时在电车上看到的上班族都是西装革履、套装，穿着严肃的要死，很不喜欢，约束、压抑。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
