<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>哲学 on 飘飘白云：所读，所观，所思</title>
    <link>https://luozhaohui.github.io/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 哲学 on 飘飘白云：所读，所观，所思</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Aug 2023 23:14:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://luozhaohui.github.io/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>《澄明之境》：探讨陶渊明</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-08-04-yuanming/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Aug 2023 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-08-04-yuanming/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/33712576/&#34;&gt;《澄明之境》&lt;/a&gt;是华师网红教授戴建业在存在论层面上探讨陶渊明其人其诗的一本书。研究陶渊明的大拿还有袁行霈，袁老在考证注译方面较为突出，而戴老在阐释方面较为突出。以下是《澄明之境》一书中的主要观点。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;简要&#34;&gt;简要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;陶渊明能够遵循自己的闲静本性、儒道兼收、孔曾老庄并重，从而任真肆志又固穷守节，洒落悠然又尽性至命；在饥寒之忧、陇亩之勤、居常之念、生死之虑中，经由忧勤克己的功夫而臻于洒落悠然的境界，达到与天地合一的化境（纵浪大化中）。一句话“诚以求真”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渊明是在“结庐在人境”中“遗世情”，“心远地自偏”，识性养分，率性而行，让自己生命的真性充分展露而毫无遮掩，从而实现“无事自适”、“陶然自乐”的“得此生”：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“无事”是无所欲求的自在&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“自适”是生命的适意与自由&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;他在对人境的超越中又充满人际关怀、乐享人伦之乐。可谓尽一己之性以通万物之情，通万物之情而与万物为一体，于是与万物共枯荣，与天地合流，随中和而任放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其诗风亦独成一家：散文体、多虚词、节奏轻徐、旋律渊静、自然冲淡，其特色在于创造一个浑融和谐、冲淡自然的整体意境，而不是凭亮眼的只言片语取胜，故不可句摘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书资料与论述都非常翔实，通过细研陶的诗文、历代注评，分别论述陶的人生境界（洒落与忧勤）、生命意识（纵浪大化与不失此生）、文化底蕴（曾点与庄子）、自我体认（知性与尽分）、归隐交战（养真与守拙）、结庐人境（对人际的超越与关怀）、融然远寄（酒中见真意）、诗文特色（自然静穆）、其诗其人的接受史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其行文典雅精辟，但内容上前后有不少复述之处，稍嫌啰嗦，最后两章接受史内容过于专业考据，可略读。此外陶首次和末次出仕可以归因于家穷，中间的几次应还是以“济天下”为主因，一为桓温镇压孙恩起义，二为刘裕平叛桓玄造反。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《西方文化的传统与演进》：西方文化精神之旅</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-08-01-western-cultural-spirit/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-08-01-western-cultural-spirit/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/33712576/&#34;&gt;《西方文化的传统与演进》&lt;/a&gt;是希腊罗马以及西方古典哲学研究大拿赵林写的一部关于西方文明发展过程中各时期的社会背景与时代精神的书籍，以文化、哲学与宗教为焦点。此书可以说是作者早期出版的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/1420745/&#34;&gt;《西方宗教文化》&lt;/a&gt;的升级版本，全书结构和观点更加系统化和有连贯性，知识丰富、脉络分明、条理清晰，行文如行云流水，明珠走盘，读来痛快淋漓。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;简要&#34;&gt;简要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;西方文化的发展过程可以看作超越的浪漫精神自身展开的过程，这种展开是通过其内部所包含的宗教殉道意识与世俗英雄主义这对矛盾观念的相互冲突而实现的。而在超越的浪漫精神之外，还始终存在着一种表现为狭义的个人自我完善的挑战。正是个人自我完善、宗教殉道意识与世俗英雄主义这三者之间的动态平衡促进了西方文化的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者从人神同性的希腊神话、希腊哲学（自然本原哲学、本体论哲学、柏拉图的神秘浪漫主义与亚里士多德的逻辑理性主义），讲述到倒向世俗功利的罗马英雄主义，再到中世纪转向彼岸信仰的基督王国（圣教历史来自犹太教、神学来自柏拉图与亚里士多德、教会组织来自罗马），其基本教义是信、爱、望，其唯灵主义对晦暝的日耳曼民族产生了巨大的影响“阴森森的灵气”：宗教改革和德国哲学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基督教教会和修道院的异化，导致了意大利人感性的文艺复兴、德国和瑞士宗教改革，路德因信称义的信仰自由、加尔文荣耀上帝的天职、安立甘宗的国家利益至上、闵采尔“末世论”的社会革命，再加上民族国家和科学理性的崛起，基督教最后不得不退出退出凯撒的王国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在科学理性的推动下，理想与世俗再度结合起来，在科学理性的推动下，人性上升到神性，而神性下降为自然或道德，继而不可避免地走向泛神论、无神论以及浪漫主义纯精神性的感受与体验。至此，宗教终于只关乎个人的内心生活，并以其至善至美的理想感召着个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此近代西方社会的文化起点都已经就绪：文艺复兴和人文主义所培育的感觉主义，宗教改革所提倡的精神自由和“天职”观念，17世纪发展起来的国家主义、宽容精神和科学理性，以及从人文主义和宗教改革这两个阵营中不约而同地生长出来的乌托邦理想。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《庄子哲学及其演变》</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-07-01-zhuangzi/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-07-01-zhuangzi/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/4712533/&#34;&gt;《庄子哲学及其演变》&lt;/a&gt;是庄子研究“后起之秀”（相比陈鼓应等老一辈）刘笑敢的博士论文演进而成的论著。作者认为：道和安命论是庄子哲学的起点和基础，逍遥论或体道是庄子哲学的归宿和完成，真知论和齐物论则是庄子哲学从起点到归宿的桥梁。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;简要&#34;&gt;简要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;庄子哲学以安命论为基础，以逍遥论或自由论为归宿，以真知论和齐物论为起点与归宿之间的桥梁。安命论又以道对万物和人生的决定作用为起点，逍遥论又以“体道”或“与道为一”为最高境界，所以道既是庄子哲学的起点，又是庄子哲学的归宿。安命论和逍遥论大体上属于人生论，真知论和齐物论又相当于一般的方法论，所以庄子哲学也可以概括为以人生论为起点和归宿，以方法论为内部的桥梁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/2023/zhuangzi.jpeg&#34; alt=&#34;庄子哲学架构图&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道生成并决定天地万物和人世起伏（本根道），因此要安之若命（安命论），在此基础上通过真知论（怀疑主义与直觉主义，理性思辨与修养体验）和齐物论（辩证法与诡辩论，理论分析与精神超越）达到与道合一的境界（逍遥论），这与道合一的境界就是道的另一层含义（境界道），是回归于世界之本根。所以庄子哲学是从本根之道出发，回到对本根的体验与认同的圆环。作者从文字统计入手，辨析概念，哲学分类（客观唯心）与特色（精神自由），形成对庄子哲学有理有据的理解、诠释与评判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从现实之苦到逍遥之乐的转化的关键在于心灵的宁静，而心灵的宁静在于认识到世界的客观性和非目的性，避免面对苦难时的狭隘的、个人的、目的性的解释；在于认识到人类自身的有限性，避免对个人或群体抱过高的期待。在这样的基础上人们才可能超越现实之苦去追求精神境界的无限的提升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在庄子的哲学里，肉体苟活，养生以“终于天年”是第一位的，然后是解决心理上的痛苦问题，最后是追求精神世界的“逍遥”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;主题阅读&#34;&gt;主题阅读&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本书虽然带点马哲味，但依然为不可多得的全面切实地剖析庄子哲学及其后学的优秀作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;推荐同主题书籍：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;郑开的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26793142/&#34;&gt;《庄子哲学讲记》&lt;/a&gt;：借鉴西哲概念来诠释庄子哲学，知识论/本体论映射道物关系，独立对照无待、自由来理解逍遥、自然（自然而然）、平等来体会齐物观。从小大、始终、有无的道物关系，阐释获得真知-经验知识的直观方法：洞见、觉悟，这种方法是不可言说的，需借助不落言筌的卮言这种开放的联想的表达方式才能阐释，并需道行之而成。由此，从知识论/本体论的思想世界，跃升到心性论纯碎的精神世界：无心之心的神明，即玄德。又从自然人性论、无为心性论，扩展到纯粹真性论，真即纯粹。进而讨论道高于物外、道通于一的主客相忘相融的物化：不化之化，在这个层面的精神世界里面才能实现乘物游心的逍遥游：游心于德之和。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;王博的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/34926063/&#34;&gt;《庄子哲学》&lt;/a&gt;：本书讲述在“仅以免刑”的乱世中求生存的庄子哲学：世无道，只得形委蛇以求生，而心逍遥以自慰。在某种程度上可以说是阿Q范式的鼻祖。作者以如何在乱世中求生存并安之若命为纲，重新编排内七篇的顺序：人间世（形寓于方内）、养生主（无用之用、虚心以游世、缘督以为经）、徳充符（以忘达德、游心于道）、齐物论（吾丧我来道通万物：“道”是未始有物-无物、无区别-无封、无是非）、大宗师（以天为宗）、逍遥游（心逍遥于无何有之乡）、应帝王（应而不藏）。庄子生活在乱世，而不得不与人间世保持着若即若离的关系，但他始终关注的是应天养生（非益生），即不遣是非，吾丧我，心斋坐忘。独与天地精神往来，而不敖倪于万物，不谴是非，以与世俗处。本书视角比较局促，不如《庄子哲学讲记》开阔。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
