<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>心流 on 飘飘白云：所读，所观，所思</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E5%BF%83%E6%B5%81/</link>
    <description>Recent content in 心流 on 飘飘白云：所读，所观，所思</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 23:14:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E5%BF%83%E6%B5%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>人生幸福的真谛是心流</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2023/2023-10-12-flow/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2023/2023-10-12-flow/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/27186106/&#34;&gt;《心流：最优体验心理学》&lt;/a&gt;一书中米哈里.契克森米哈赖提出的一个心理学概念：心流，来描述人在专注于目标的实现过程中，进入类似庖丁解牛那样一种忘我神往、游刃有余而踌躇满志的最优体验。他认为聚焦目标、控制意识、关注反馈、忘我投入，人就能在体验到快感的同时享受螺旋式的成长。不断重复这样一个自得其乐的成长过程，就能克服精神熵，让内心保持和谐，让人生有意义。这个观点与&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/36211119/&#34;&gt;《学生为什么不喜欢上学？》&lt;/a&gt;中“喜不喜欢学习，从认知的角度来看，一个重要的因素是学生是否能持续地体验到学习新东西、解决问题的愉悦感。”的观念非常类似。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全书分为十章，三大部分，重点是第一部分和第三部分，第二部分是大部分是举例。如果是跳读可以只读前四章和最后一章。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第一部分：什么是心流？
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第一章：心流是快乐的源泉，心流能克服精神熵&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二章：控制意识才能改善体验的品质&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三章：心流的构成要素：目标、反馈、专注&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二部分：如何在日常生活中体验到心流
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第四章：如何在日常生活中寻找心流：心流的条件&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第五章：感官之乐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第六章：思维之乐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第七章：工作之乐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第八章：人际之乐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第九章：如何在挫折中自得其乐&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三部分：心流的终极意义，建立内心和谐，过有意义的人生
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第十章：追寻生命的意义&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;感悟&#34;&gt;感悟&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;米哈里首先借鉴物理学上熵（衡量无序的程度）的概念，提出“精神熵”：即资讯对意识造成干扰与威胁，导致内心失去秩序（内耗）。再从精神熵的反面&amp;ndash;最优体验提出”心流“的概念。幸福不是我们能直接追求的目标，而是在实现目标过程中的副产品，即实现过程中的心流体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心流有如下特点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;目标：有目标才能聚焦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;及时反馈：有反馈就有即时刺激，评估与目标的距离与方向，才不会偏航，才有成就感&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;专注：专注才能屏蔽干扰，集中注意力达到忘我的境界&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;要体验到心流，必须具备内部和外部两个条件（其中外部条件是可以由内部条件创造出来的）：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;控制意识的能力：书中称为自得其乐的性格，是指控制意识聚焦于与目标相关资讯的能力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;活动要丰富：实现目标的过程能让自我变得更丰富，从而不断成长。这要求活动要富有变化、趣味、挑战，才能带来新鲜感和成就感，使技能不断提高。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;从上面可以看出目标是方向，也是焦点。在实现不同目标的过程中，都可能体验到相同程度的最优体验，因而心流体验是中性的，只有目标才有高下优劣之分。那么目标从何而来呢？必须从实践中尝试而来，也就是说你需要体验实现不同目标的过程，从中选择让你能体验到最多心流的目标，这才是最能让你达到“天人合一”境界的目标或者人生使命。那些自得其乐的人就是”拥有自足目标的自我“的人，他们的目标是在不同的体验中，经过主动评估比较后而涌现出来的，是以自我真实感受为依据，而不是外部强加或者盲从的目标。也就是说自成目标，即米哈里说的“开始时靠目标证明努力的必要，到后来却变成靠努力证明目标的重要。”。只有这样，才会在努力追求目标的过程中，获得内心的秩序与成长的乐趣，形成强大的自驱动力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人如果能找到自己的人生使命或目标，那么他将人生的众多行动聚焦于该使命，并将使命的意义赋予众多行动，从行动中获得心流体验。这样他的整个人生就是围绕使命而形成的一股持续的、成长的心流，这就赋予自己的人生以意义，获得内心的圆满。从这个角度看，心流不仅仅描述一种心理状态，而是一种生活方式与生命哲学。其终极目标是赋予人生一个重大目标，整合人生的心流体验，形成积极的人生意义。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
