<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>诗词 on 飘飘白云：所读，所观，所思</title>
    <link>https://luozhaohui.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%8D/</link>
    <description>Recent content in 诗词 on 飘飘白云：所读，所观，所思</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 16 Mar 2023 23:14:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://luozhaohui.github.io/tags/%E8%AF%97%E8%AF%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>叶老受词之感发，用一生在传承：《北宋名家词选讲》</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-03-16-poem/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-03-16-poem/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/2005704/&#34;&gt;《北宋名家词选讲》&lt;/a&gt;是诗词大家叶嘉莹诗词系列演讲中关于北宋名家词的汇集。叶老这一系列关于词的讲座实录，讲述词从唐五代、北宋到南宋所经历的诞生、发展、流变的过程，以及相关词人在这发展过程中所起的作用和特色。叶老是比较注重知人论词的，她主张词的特色是“要眇宜修”，给人以丰富的联想与感发；伟大的作品一定是以深厚博大的志意、襟怀、操守为底蕴的，因此叶老最为推崇用生命来写诗词的那些作者，如杜甫、辛弃疾、陶渊明。词的发展经历了歌词之词、诗化之词、赋化之词，从早期的直接感发到南宋思力安排的间接感发。叶老这系列讲座纵横捭阖，将她对多位唐诗、宋词作者的解说综合起来，善于引用同情境的诗词进行比照，对比总结多位作者的特色，如“冯延巳是执着的热情，晏殊是圆融的关照，欧阳修是遣玩的意兴，东坡的豪放是逸怀浩兴，辛弃疾的豪放是英雄豪气”，地位类比“诗中杜甫，词中辛弃疾”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;简要&#34;&gt;简要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;冯正中的词“上翼二主，下启晏欧”，“晏得其俊，欧得其深”。陶诗有一种节制和反省的理性，在纯真上，陶渊明与李后主相似，在反省节制上，陶渊明与晏殊相似。晏殊的词一如《珠玉词》名，珠圆玉润，细腻幽深的思致，也有通达的关照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对忧患苦难，李后主能入不能出，一味沉溺于悲苦之中，“自是人生长恨水长东”；晏殊有安排处理的办法，“似曾相识燕归来”，“小园香径独徘徊”，“不如怜取眼前人”；苏东坡贯通调和儒家操守志向与释家静达修养，有通古今而观之的旷观和史观，“大江东去，浪淘尽，千古风流人物”，“回首向来萧瑟处，归去，也无风雨也无晴”；欧阳修是有遣玩的意兴，豪放之中见沉着，“直须看尽洛城花，始共春风容易别”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;词的发展从酒筵歌女所唱之艳词，到文人以女性口吻用游戏笔墨写文人小词，无意中流露或寄托诗中所不能写之幽情隐思，至温飞卿秾丽精致写客观意象，至韦庄清丽婉转写主观一己人生事，至冯正中深美闳约泛写人生感触，至李后主境界始博大，至晏欧始抒写情志胸怀之文人小词，精通音律的柳永在形式上开拓了长调与在内容上开拓了秋士感怀，“苒苒物华休”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;短调字数小，需有要眇幽微之含蕴感发，长调可铺陈但非直白，需起承转合，勾勒出层次。东坡拓展了诗化之词，用胸襟怀抱的笔法自觉来写豪放词。秦观转向词的本源，善女感怀，婉约、纤细、柔媚，“淡语皆有味，浅语皆有致”，后历贬谪，词风转为凄婉乃至凄厉，“春去也，飞红万点愁如海”，“雾失楼台，月迷津渡”，“可堪孤馆闭春寒，杜鹃声里斜阳暮”。周邦彦开南宋先声、集北宋大成，富艳精工，善用唐诗，开创了新调，也拓展了长调的叙写方式，无序勾勒，无笔不缩，浑成浑厚，在软媚之中有气魄，在勾勒之中不失完整，“斜阳冉冉春无极”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，词之为体，要眇宜修。能言诗之所不能言，而不能尽言诗之所能言。诗之境阔，词之言长。词的内容从南唐与家国之忧患意识相结合转变为北宋与作者性情、修养、胸襟、经历相结合，从小调到长调。诗歌最重要的是要有感发的生命，其程度的大小、深浅、厚薄取决于两个维度：人生世事的体认（屈原、杜甫、辛弃疾），大自然的融会（江上之清风和山间之明月，相看两不厌，唯有敬亭山）。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>叶老受词之感发，用一生在传承：《南宋名家词选讲》</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-03-15-poem/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2023 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-03-15-poem/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/2049360/&#34;&gt;《南宋名家词选讲》&lt;/a&gt;是诗词大家叶嘉莹诗词系列演讲中关于南宋名家词的汇集。叶老这一系列关于词的讲座实录，讲述词从唐五代、北宋到南宋所经历的诞生、发展、流变的过程，以及相关词人在这发展过程中所起的作用和特色。叶老是比较注重知人论词的，她主张词的特色是“要眇宜修”，给人以丰富的联想与感发；伟大的作品一定是以深厚博大的志意、襟怀、操守为底蕴的，因此叶老最为推崇用生命来写诗词的那些作者，如杜甫、辛弃疾、陶渊明。词的发展经历了歌词之词、诗化之词、赋化之词，从早期的直接感发到南宋思力安排的间接感发。叶老这系列讲座纵横捭阖，将她对多位唐诗、宋词作者的解说综合起来，善于引用同情境的诗词进行比照，对比总结多位作者的特色，如“冯延巳是执着的热情，晏殊是圆融的关照，欧阳修是遣玩的意兴，东坡的豪放是逸怀浩兴，辛弃疾的豪放是英雄豪气”，地位类比“诗中杜甫，词中辛弃疾”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;简要&#34;&gt;简要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;歌辞之词、诗化之词与赋化之词这三种不同类型的词在北宋就已经发展完成了。李后主是最早一个很明显地将小词诗化的人，而有意识地这样去改变的则是苏东坡。柳永将词从小调发展到长调，周邦彦将长调在叙写方式上拓展为赋化之词。赋化之词要故意避免这种直白铺陈的感发，要勾勒出层次感、韵味。真正继承了诗化之词的是南宋以后的词人，尤其是辛弃疾。姜夔、吴文英、王沂孙等则继承了赋化之词，用思索安排的手法来写词，讲究用典，“隔”一层。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诗词有意象，这个意象是物象在特定文化背景中的文化语码，附有特定的联想和寓意。如“蛾眉”寓品德高洁，“斜阳”寓国破家亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李清照早年“芳馨俊逸”，晚年悲哀沉痛中有豪健飘举，“生当作人杰，死亦为鬼雄”，“天上星河转，人间帘幕垂”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陆游无论爱国还是爱情《沈园》，用情执著，诗词皆真率直接，喷薄奔涌的感情，毫不做作，唯一的缺点是缺乏含蓄蕴藉，不耐寻思，没有余味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;辛弃疾的人生与诗词都是“峡束苍江对起，过危楼，欲飞还敛”，他的风格一本万殊，这个本体是那种英雄豪杰的志意在被摒弃压抑中所受的挫折，“斜阳正在，烟柳断肠处”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姜夔的词主要有两种情感：主要的一种就是合肥的爱情，另一种是有一点家国的感慨。其词风“清空骚雅”，“词者意内而言外也。意内者骚，言外者雅”，清空即“非从实际上写其形态，乃从空灵中摄其神理”，如《暗香》、《疏影》。其词用思力安排写出，笔法、思致上的幽隐宛转曲折，王国维评“如雾里看花，终隔一层”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;南宋的词人受了周邦彦的影响，大多是用思力安排来写词，吴文英尤甚，语言晦涩，时空错综，感性修辞，又能“奇思壮采，腾天潜渊”，“幽云怪雨，翠蓱湿空梁，夜深飞去”，“嚼花灯冷”，“霜红罢舞”，“岸锁春船，画旗喧赛鼓”，“海烟沉处倒残霞，一杼鲛绡和泪织”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咏物词属于赋化之词，它是用写赋的笔法来写的，其诞生的环境一是只能隐晦表达，二是诗词集会，其美感特质是隐语和巧谈，叙写方式可思力安排也可兴发感动。王沂孙的咏物词两者兼具，如《龙涎香》。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
