<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>影响力 on 飘飘白云：所读，所观，所思</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%8A%9B/</link>
    <description>Recent content in 影响力 on 飘飘白云：所读，所观，所思</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Jan 2024 22:14:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%8A%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>无处不在的《影响力》</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2024/2024-01-24-influence/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 22:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2024/2024-01-24-influence/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;十多年前我曾经就一个上门推销杀虫剂的销售事例写过一篇关于&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/5287474&#34;&gt;影响力&lt;/a&gt;的读后感&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/post/2012/2013-05-16-influence-boy&#34;&gt;那个推销的小伙子《影响力》你一定读过！&lt;/a&gt;。这次在换车的时候，又见到售后销售员打出一套影响力组合拳。于是萌生了再次分析这个事例，以及自己是怎样破局的过程。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;经过&#34;&gt;经过&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;事件经过是这样的，中午我去 4S 店提车，拿到车钥匙后，就有售后工程师（真实身份是其实是售后销售员）来介绍新车功能、使用说明、保养车辆。这些都是正常的提车流程范围之内。但在介绍完如何使用、保养政策之后。这名售后工程师开始说厂方的保养不太够，因为这款车型的 48V 电池/电机系统五年之后出问题的概率在 20% 左右，建议额外购买他们店的保养套餐，48V电池/电机五年内质保换新，还包括其它的空调滤芯等小配件等更换，总售价一万三，新车优惠减免五千，也就是八千。并手拿着其它客户签订的合同给我看，说今天提车的其他客户都购买了这个保养套餐。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;分析&#34;&gt;分析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;下面就按照《影响力》提到的&lt;strong&gt;六大原理：互惠、承诺与一致、社会认同、喜好、权威、短缺&lt;/strong&gt; 来分析这个售后工程师是如何打出这套组合拳的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;互惠&#34;&gt;互惠&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个案例中的互惠体现在两个方面：第一个是售后工程师讲解来如何使用和如何保养车辆方面的知识，这些知识对新车客户来说是非常实用的，但这其实是售后工程师将本职工作伪装成互惠假象。第二个是售后工程师提到的新车优惠减免五千，这既是一种销售手段上的互惠式让步，也利用了短缺原理：不是新车就没有这个优惠。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;承诺与一致&#34;&gt;承诺与一致&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;售后工程师利用了在介绍使用说明、保养车辆方面的知识时候获得过我的承诺：新车要好好保养、避免暴力驾驶。这样就能够顺着好好保养这个承诺，让客户保持一致购买额外的保养套餐。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;社会认同&#34;&gt;社会认同&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;售后工程师拿出一叠销售合同说今天提车的客户都购买了这个保养服务。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;喜好&#34;&gt;喜好&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个案例中的喜好因素可能并不十分明显，我想售后工程师在介绍车辆功能、使用和保养注意事项的耐心态度和专业程度上，博得了我的好感和信赖。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;权威&#34;&gt;权威&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;售后工程师在权威这方面的应用是十分成功的。第一，他穿着工程师的蓝色职业装；第二，他说他是代表厂方来介绍车辆使用和保养政策的；第三，对于不是十分了解这款车情况的客户来说，使用和保养上的专业知识也容易获得权威印象。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;短缺&#34;&gt;短缺&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;短缺的应用在前面互惠一节里已经提到过了，就是制造一种只有新车才有优惠政策的短缺假象。在我明确说明我今天只有一个小时的时间提车，我没有充分的时间和信息来考虑是否购买额外的保养服务之后，我询问优惠期能保留多久？对方的答复是：到这个周末。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;应对&#34;&gt;应对&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在这个事例中，让我最反感也最引起我警觉的是4S店把售后服务工程师和售后销售工程师两个身份混同在一起，让我心里对这个人投了不信任票。就像一个医生同时也做医药销售，会让人对其医德的不信任一样。因此，当我把对方的主要角色定位为一个售后服务销售员，而不是一个售后服务工程师时，我就搬出&lt;strong&gt;信息不足或时间紧迫时推迟做决定&lt;/strong&gt;的原则来破局从而摆脱了这个套路。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那个推销的小伙子《影响力》你一定读过！</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2013/2013-05-16-influence-boy/</link>
      <pubDate>Thu, 16 May 2013 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2013/2013-05-16-influence-boy/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;重温&#34;&gt;重温&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近重读了《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/5287474/&#34;&gt;影响力&lt;/a&gt;》，这至少是第三遍或第四遍读它了，我也在博客中多次&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/post/2009/2009-03-21-influence/&#34;&gt;推荐过&lt;/a&gt;。在读过诸多行为心理学，社会心理学书籍之后，这次重读对书中列举的各种例子和试验背后的心理因素了如指掌，深感又拉近了与当初西奥迪尼写这本书时境地的距离。好书就是这样的牛逼，你知道作者的境界在那里，但你却只能通过充实自己的阅历与见识，一遍一遍的重读，慢慢向作者写书时的境界靠近。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;现实案例&#34;&gt;现实案例&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;重读之后，我并没有写书评的欲望，因为书中内容以及背后蕴含的心理因素我已经非常熟悉了。但今天上门来推销的一个小伙子的推销行为却激起我的兴趣来，于是学以致用，好好地分析了一把。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天周日在家，下午有个小伙子前门，说是“最近多人反映蟑螂等虫子多发，社区委员会决定上门服务帮助清理。”，小伙子穿着非常职业，带着工作证，虽然我没细看到牌子上面都写着什么。我当时一听是社区来的，就让他进来了。小伙子一进门就上下观察，一边赞您可真是爱整洁的人，屋子里面这么干净，一面又吹捧一看就是有修养的成功人士云云（当时我心里就觉得此人必有所求），最后询问厨房在哪里？我指给他看，小伙子径直走到灶台前，打开门柜，在门柜上撒上杀虫的药剂，并一边示范说，“这药剂要每隔 20 公分洒一点才有效果。”，撒完之后，就拿出一个册子，说“为了表示愿意配合这次社区杀虫，很多社区居民都签名了，请您在这里签名，同时也证明我确实来过”之类的话。册子上有不少楼层的人签名，当时我没有细想就签名了。最后他问“您在这里是长住呢还是短住？”，我说“不确定。”，他就拿出两盒药剂塞到我手里说“长住一般需要六盒药剂配合后续使用，短住的话需要两盒配合后续使用，既然你不太确定就先给你两盒吧。你准备一下后续药剂的费用就好了，50 元一盒。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听到最后一句，我就完全明白了，好一个打着社区委员会幌子的骗子!在我的质疑和追问下，他没法自圆其说：他到底代表谁？这活动到底是谁组织的？自愿的还是商业的？。最后他的阴谋自然没有得逞，被我毫不客气的请出去了。但我对小伙子在整个过程中采取的行为与《影响力》中描述的策略惊人地一致很感兴趣，也对这个过程中我没有及早发觉他的真实目的进行了反思。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;权威&#34;&gt;权威&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小伙子一身职业装，挂着工作证的牌子，口中声称是社区委员会派来的。无疑他在这点上是非常成功的，以至于当时我没有怀疑。事后我想了想，倘若我不被他的装饰的“权威”所迷惑，必定会想到这样的活动社区里面的布告栏里一定会有告示的，而且社区服务的工作人员一般都是大妈，这么年轻的小伙子相当可疑。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;喜好&#34;&gt;喜好&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小伙子一进来就东称道西赞美，一个劲儿地套近乎，可惜他这套手艺还没到家，套的太空太露骨了，引起我的怀疑了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;互惠&#34;&gt;互惠&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小伙子自作主张地喷洒药剂，制造了一个“互惠”的假象。然后又为我“着想”，只安排了两盒药剂的后续杀虫任务。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;承诺一致&#34;&gt;承诺一致&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小伙子要求在册子上签名表示愿意配合这次杀毒任务。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;社会认同&#34;&gt;社会认同&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小伙子的册子上面显示着许多或真或假的社区居民的签名。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;短缺&#34;&gt;短缺&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小伙子杜撰了一个最近多人反映遭受虫害的故事，造成若不及时除虫害，会带来很大损失的规避风险的心理情境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;短短的三五分钟，《影响力》的六大武器全部被小伙子给用上了，虽然运用得有些牵强，而且带着一定的欺骗性质（伪装成社区委员会派来的）。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《影响力》</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2009/2009-03-21-influence/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2009 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2009/2009-03-21-influence/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;很久没有遇到让自己觉得惊喜与有恍然大悟之感的非技术类书籍了，这一周啃下这本《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/1786387/&#34;&gt;影响力&lt;/a&gt;》，又找回这种体验了，特地推荐一番。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书的作者罗伯特 B.西奥迪尼（Robert B. Cialdini），是全球知名的说服术与影响力研究权威。他分别于北卡罗来纳大学、哥伦比亚大学取得博士与博士后学位，投入说服与顺从行为研究逾三年，目前是亚利桑那州立大学心理学系教授。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他在这本书中总结了影响人们作出决策背后的 &lt;strong&gt;六大心理原理：互惠、承诺与一致、社会认同、喜好、权威、短缺&lt;/strong&gt;，并一一通过实验来揭示与验证这些原理是如何起作用的，还通过分析现实生活中存在的各种现象（促销、政治选举、大众盲从现象等等），来讲述这些原理是如何影响我们的生活，并告诉我们该如何让自己保持理性从而阻止别人利用这些心理原理来影响我们的决策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这本书是归类为营销心理学方面的经典书籍，但对于不是推销员的我们来说看看还是很有好处，我们用这些原理来解释一些社会现象，来武装自己免受推销员隐含的“诱骗”，来认清很多生活现象的本质~~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/1786387/&#34;&gt;影响力&lt;/a&gt;》：这个版本是人大版，在译成中文的时候，里面添加了很多所谓的专家孙某人的注解，完全是画蛇添足之笔，阅读的时候直接无视就可以了。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
