<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>旅行 on 飘飘白云：所读，所观，所思</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E6%97%85%E8%A1%8C/</link>
    <description>Recent content in 旅行 on 飘飘白云：所读，所观，所思</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Jul 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E6%97%85%E8%A1%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>黄山游记</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2024/2024-07-23-mount-huang/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2024/2024-07-23-mount-huang/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;准备&#34;&gt;准备&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上一次去黄山还是十年前（2023）的六月。当时老婆刚有身孕，于是戏说黄山是即将出生宝宝的幸运山。之后由于养育二娃，一直都没有怎么外出旅行。今年嘟嘟十岁了，于是决定陪她去她的幸运山来一场幸运之旅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十年前去黄山是跟团游，跟团游的特点是：走马观花一时爽，尔后回忆全都忘。在准备这次自由行之前，我就是处于这样的状态，连黄山的前山、后山都没有半点印象了。于是狠狠地补课研究了一番从南大门登山的三日游攻略，结合真实行程而得出如下攻略。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;交通与路线&#34;&gt;交通与路线&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;黄山&lt;/code&gt;太热门，尤其是暑假，尽量提前一周以上购买出行交通票。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;必须&lt;/strong&gt;至少提前一天预约登山路线，南大门有两条登山路线：慈光阁/玉屏索道与云谷寺/云谷索道。最早的可预约时间段是：5:40 ~ 6:10。注意了：携程上购买门票的可预约时段比官方公众号&lt;code&gt;中国黄山&lt;/code&gt;少了最早的这一段，此外捡漏信息也滞后很多。建议通过官方公众号&lt;code&gt;中国黄山&lt;/code&gt;购买门票以及交通票。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;黄山北高铁站有巴士转送&lt;code&gt;寨西总站&lt;/code&gt;（耗时45分钟），在&lt;code&gt;寨西总站&lt;/code&gt;有 19 元的&lt;code&gt;景交巴士&lt;/code&gt;直送具体的登山检票口。如果到达日选择住在汤口镇以便第二天赶早登山，那么在&lt;code&gt;寨西总站&lt;/code&gt;就可以联系民宿宾馆来接你，这里距离汤口镇仅三公里。民宿宾馆尽量选择靠近&lt;code&gt;黄山风景区南大门游客中心&lt;/code&gt;的，那里有&lt;code&gt;景交巴士&lt;/code&gt;乘坐点，就可以赶早去而减少排队时间，建议&lt;code&gt;5:20&lt;/code&gt;之前就要到达景交巴士乘坐点排队。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从前山入山的话，风景虽好但人流大，且从天海坐观光小火车下到西海谷底后要步行攀爬到天海北入口（倘若上下双行都坐观光小火车就没法好好欣赏西海大峡谷了），此外爬了前山天都峰需要原路返回才能去观看其它风景。因此从云谷寺上后山，走北海，下西海，坐观光小火车上行到天海（这时一般都到中午了），再去宾馆放置行李（建议选择离光明顶比较近的宾馆），下午或者傍晚再游鳌鱼峰，迎客松，为攀爬天都峰探路。傍晚在鳌鱼峰、光明顶（人多）或白鹅山庄观看日落。这三处地点其实相隔不太远，光明顶在中间，从鳌鱼峰到光明顶坡度大一些，步行约30分钟，白鹅山庄到光明顶坡度平缓一些，步行约20分钟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天气好的话，晚上以光明顶为中心可以山间夜行，听风观月，看星流光浮。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;行程&#34;&gt;行程&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一天&#34;&gt;第一天&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;第一天乘坐高铁到黄山北，再乘坐转运巴士到达寨西总站，联系宾馆人员接到汤口镇入住，下午逛汤口镇。汤口镇有超市，有小吃，可以补充给养，也可以在&lt;code&gt;浮溪&lt;/code&gt;里戏水。浮溪两旁就是商业小街，街边有几处下溪台阶，溪水清澈，在溪中还可以远眺黄山。这里可以购买登山手杖，五元的木杖就足够好了，如果不打算攀爬天都峰，可以不用购买防护手套，否则强烈建议购买。注：&lt;code&gt;浮溪&lt;/code&gt;，全称浮丘溪，源自黄山浮丘峰，溪水绕山而行，清澈见底，蜿蜒曲折，最终流入新安江。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二天&#34;&gt;第二天&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;早上五点多就步行去景交巴士换乘点排队。民宿宾馆早餐一般都是从六点开始的，想要轻松玩黄山的话就得牺牲宾馆早餐了。这次我们选择从云谷寺方向上山，大约乘坐 20 分钟的景交巴士到达云谷索道上行处，约乘坐 8 分钟的索道就到达了山上的白鹅新站。此刻起，激动人心的观赏之旅就正式开始了。首先是始信峰的石笋群，再过黑虎松，经梦笔生花去观看猴子观海，再经团结松去西海，从北入口步行下西海。由于前段时间的雷击飞来石，飞来石景点暂时关闭了，所以就不得不跳过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西海大峡谷的怪石奇峰多、高、险，我想“黄山归来不看岳”的大名，除了天都峰与莲花峰之外，主要是由西海贡献的。从西海坐观光小火车上到天海时，居然还只有 10:30。但此时的天海已经是人山人海，摩肩继踵了，大大降低了观赏体验。天海可以说是前山、后山、北海、西海的交汇处，算是黄山旅游地图的圆心，这里有白云宾馆、光明顶、美食广场、免费的饮用开水补给站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于第二天早上打算去爬天都峰，也就顾不上人流，先去前山的天都峰探探路。前山路段已经强制分流了，宽一点的道路中间有铁栏杆隔开成双向单行道，而上鳌鱼峰的一线天就完全只允许单行：许上不许下。因此从天海去迎客松走的是鳌鱼峰下面的路线，从迎客松返回天海走的是上面的鳌鱼峰顶（1790米）路线。鳌鱼峰景色很不错，峰顶也很大，可以远眺莲花峰、天都峰和光明顶，拍片很出效果。大约下午一点左右，在去迎客松路上经过百步云梯，此处阶梯陡峭狭窄，而人流巨大。从迎客松（1670米）下到老道口（1570米），虽然落差只有一百米，但几近垂直。经此这一趟来回，体力已经不支了。返回到天海后爬光明顶时，已经寸步难移了。幸好从光明顶（1860米）去白鹅山庄一路多为下坡路，稍微轻松一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这返程路上因为不赶时间，也因为疲劳，一路走走歇歇，到 4 点才到达白鹅山庄。入住宾馆，稍稍收拾了一下，就在宾馆吃晚餐了。宾馆提供的自助餐，成人90元/人，儿童50元/人。自助餐菜品不多，偏素，其中的玉米排骨胡萝卜海带汤味道很不错。晚餐过后，在山庄周边稍微溜达了一下，山庄后面有一空坪，经过空坪就可以往上往 701 发射台。最后在空坪上休息等待观看&lt;code&gt;7:10&lt;/code&gt;的日落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完日落就回到房间洗澡，发现房间里居然没有空调，虽然夏天山上温度并不热，但如果是冬天那岂不很冷？突发异想决定山间夜行，去光明顶观看星空。这一个临时的决定带来了意外的惊喜。这一天是农历六月十六，虽然不是特别晴朗的一天，但晚上的云并不多，月亮也非常圆亮，星星也有一些。一路上可以说是“七八个星天外，两三片松林前，听取涛声一片”。山间的夏夜静谧、清风明月、涛声天籁，非常宜人。游玩黄山的最佳时间真不外乎早晚，这两个时间段人少、景静、心闲。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三天&#34;&gt;第三天&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;早上4点就退房从白鹅山庄出发去鳌鱼峰观看&lt;code&gt;5:10&lt;/code&gt;的日出。路上三三两两已经有一些游人了，大多是赶去光明顶或鳌鱼峰看日出的人。鳌鱼峰视野开阔应该是观看日出的最佳地点吧。看完日出就赶去天都峰排队。天都峰每天&lt;code&gt;7:00&lt;/code&gt;开放，&lt;code&gt;17:00&lt;/code&gt;以后只出不进，夜间闭峰。由于前一天已经探过路了，清晨上山的人也还没有到达，因此路上游人少，一路走的很舒服。到迎客松处，也只有十来个人。但走到老道口时，队伍已经排到山脊上了，前面约有100来号人。等到7点终于在第二批被放行登山。从老道口上，登山路线比较直和陡，一路上没有什么风景，歇息平台也不多。天都峰高险（1810米，略低于1864米的莲花峰），在峰顶碰上风起云涌，云雾沿着陡峭的崖壁顺风而上，迎面扑来，仿佛身处仙境。天都峰若不赶早，不建议攀爬，因为每天名额有限（老新道口各1500个名额）、入口排队长、人流拥挤体力消耗大、单行路段等待时间长、景色也不很出众。这次赶早人少，途中基本没等待，从老道口上新道口下就只用了四小时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下山后在寨西总站吃完午餐就坐 &lt;code&gt;13:00&lt;/code&gt; 的巴士去高铁站了，从而结束三天的黄山之旅。如果是特种兵式旅行，其实两天时间也是足够了，第一天游北海、西海、鳌鱼峰、看日落，第二天看日出、游迎客松、爬天都峰（可选）。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>游高尾山：感恩之心</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2008/2008-11-23-tsujii/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2008 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2008/2008-11-23-tsujii/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;今天去爬了高尾山&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，虽然不高，海拔一千米尚不到，却有些原始山林的感觉，参天大树有不少。虽是抱着赏红叶的目的去的，可红叶却是没看多少（人却蛮多的），重在爬山与聆听山水之乐吧，环境很幽静，溪水叮咚，别样的体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在小道下山的途中倒是见到让我很感动的一幕，一个五六岁大小的小女孩可能由于路陡和滑，她妈妈让她爸爸抱着她走，当她爸爸抱起她的时候，她说了一句“ごめれ。”(抱歉，对不起)。多么懂事与知恩的孩子，这给了我很大的震撼感，于我们很多的小皇帝们只能用无地自容四字来形容，我想这就是民族教育的差距。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附高尾山药王院：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/h8RTPMM.jpg&#34; alt=&#34;高尾山药王院&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;高尾山（日语：高尾山／たかおさん Takao San）位于日本东京都西部的八王子市，关东山地东南隅，标高 599 米。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>浅草一日行</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2006/2006-11-26-asakusa/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2006/2006-11-26-asakusa/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;浅草寺&#34;&gt;浅草寺&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/m9jBXmW.jpg&#34; alt=&#34;浅草寺&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天终于和袁帅去浅草了，天气不是很好，为以防万一，小心谨慎的我还是带了一把伞，结果倒成了累赘，没有下雨。先抄一段文字来介绍下浅草：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;浅草（Asakusa）作为江户时代的商业中心，曾商贾如云，一度繁荣昌盛。同时，浅草还是大众文化的发祥地，这裡集中了众多的文化娱乐设施。时至今日，浅草仍充满著人情味，作为代表古江户文化的一个缩影和旅游胜地，迎接来自日本及世界各地的游客。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;雷门是浅草寺入口的大门，几经火灾焚毁，后于 1960 年重建。雷门正门入口处左右威风凛凛的风神和雷神二将，镇守著浅草寺。雷门最著名的要数门前悬挂的那盏巨大的灯笼，远远可见黑地白边的“雷门”二字，赫然醒目，着实为浅草寺增添了不少气派。作为了解日本民族文化的旅游名胜，来自世界各国的游客，络绎不绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浅草仲见世街是由雷门通向宝藏门及正殿的一条 300 多米长的参道。道路两侧是一排排自江户时代延续下来的大小店铺，出售日本最具特色的各式各样的旅游纪念品、民间工艺品、和服以及日本人喜食的小吃等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浅草寺创建于公元 628 年，是东京都内最古老的寺庙。江户时代德川家康将浅草寺指定为德川幕府的朝拜场所，浅草寺一带因此逐渐繁荣。除浅草寺内堂外，浅草寺院内的五重塔等著名建筑物和史迹、观赏景点数不胜数。每年元旦前后，前来朝拜的香客，人山人海。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雷门，浅草仲见世街，浅草寺，浅草神社就是今天的看点，各个景点一个个转过去，地方虽然不大，但在浅草仲见世街耗费了大量时间，人实在太多，有点过年挤火车或者挤招聘会的感觉，结果回来的时候脚都酸酸麻麻的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另：中国人真是多啊，到处可以看到国人的影子，内地的、台湾的、港澳的。只要输出人口中国人就可以占领地球，哈哈～&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
