<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>成长 on 飘飘白云：所读，所观，所思</title>
    <link>https://luozhaohui.github.io/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/</link>
    <description>Recent content in 成长 on 飘飘白云：所读，所观，所思</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 05 Aug 2023 23:14:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://luozhaohui.github.io/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>四十年弹指一挥间</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-08-05-forty/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Aug 2023 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2023/2023-08-05-forty/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;四十年弹指一挥间，人生过半，往事悠悠。孔夫子说：四十而不惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人总是在经历过困苦、彷徨、冷暖、沉浮、生死、悲喜、高亢、平淡之后才会从向外求转向内求，才不再困惑。人到四十应是理智而清醒的：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;沉稳多于冲动；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;明智多于盲从；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;担责而不任性；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自我而不虚无。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对内知性识分、自洽自得，对外世事洞明、边界清晰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成长是在历练中把外在的东西变成内在的能量，内心逐渐强大，从而能平和从容地与自己、与变动不居的外界相处：有理想，而不妄想；有作为，而不妄为。各从其志，求仁得仁，又何惑乎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渊明四出四辞到四十二才写下《归去来兮辞》，定下后半生基调。不惑何曾易，共勉之。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>找回使命感，重燃激情！</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2011/2011-07-18-passion/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2011 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2011/2011-07-18-passion/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;迷茫&#34;&gt;迷茫&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;近来心态非常滴不踏实，不淡定。怎么说呢，就像一个拧紧发条向前冲的人，突然停下来想：这么冲为了啥呢？于是乎，心底疑惑起来，其余的一切依然在惯性的作用下看似如往常一样运转前行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许也许很久很久没有过的迷茫阵痛期又要来了。记得当初毕业那阵子每隔几个月就要迷茫一下，那时候是为不知道以后会干什么，该学什么，也就是为一无所有以及不确定的前程迷茫。而现在的迷惑却是人活着为了啥？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间看了一篇文章《&lt;a href=&#34;http://tieba.baidu.com/f?kz=1129761177&#34;&gt;护士告诉你,病人临终前最后悔的五件事&lt;/a&gt;》，里面说到很多人到死才懊悔一辈子或为名，或为利，或为责任，或为别的什么原因，而没去做自己想做的事情，没按自己的活法去活。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;活着为了啥&#34;&gt;活着为了啥&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大家都会说都会彼此祝福：要幸福快乐地过一辈子。可有多少人觉得自己过得幸福快乐呢，尤其是生活在大宋时代的我们呢？不知道从什么时候开始，我开始有了一种淡定，浮云的心态。我一直都认同，人一生的历程中没有哪一件事重大到可以影响他的整个人生。正是基于这样的认同，我对很多事情都不在乎。既然一切都是过隙浮云，何必在乎？尤其对那些不合理的浮云，所以我不畏惧也不认同权威，也不喜欢高高在上的那种人，也很藐视任何形势的等级制度（无论是公司的还是社会的）。或许这样的心态久了，慢慢迷失了自己，似乎没什么东西可以在乎的了，于是慢慢地纠结出人活着为了啥？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;康德的答案&#34;&gt;康德的答案&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我不是悲观主义，只是最近一直在心里纠结这个问题。按照康德对自由的解释，自由是按照自己定的规则/信念行事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么叫做自己定的规则/信念。比如你施舍了一个乞丐。在行动上你是自由的，你或许是因为今天是雷锋日，感觉要对得起雷锋，于是模仿效之，这实际上你是按照雷锋同志或设定雷锋日的那些人的规则行事，你不是真正自由的；又或许是你觉得要做个好人，而施舍是一种好人应该做的事情，这实际上你是按照社会认同的好人标准在行事，那也不是你自己定的规则；又或许你觉得这么做，可以获得好评，博得好感，这实际上你是被你自己对别人对你的期望所操纵而行事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那什么才算得上康德同学所说的自由呢? 他认为，你认同内心抛开一切杂念而秉持的那种始终如一的信念，促使你去行那些符合这一信念的事情，这才是真正的自由。而对于这里所说的施舍，你内心如果秉持的是悲悯天下的善意，那你的行动是符合你自己的规则的，你在这件事情上是真正的自由。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;真正的自由&#34;&gt;真正的自由&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;看似说上了这么一大堆废话，其实我是想说明真正的自由是怎样的。而根据这一标准来衡量我们生活中的所作所为，有多少人是真正自由的？你每天内心渴望去上班么，或认同你去上班是为了履行自己的某种使命感么？我想很多人仅仅是为了某种形式的交换而去上班，当然我觉得现在的我在很大程度上也是，虽然我们或许可以获得可观的收入，可是并不快乐，更说不上有激情，更不可能认同那是因某种使命感而去做某种事情，而做这种事情的行为又恰好符合是你的工作岗位的描述。简单点就是：如果你先去做某种事，而后才创建一个职位名称来描述你做这事情，或某种职位正好符合对你做这事情的描述，那你是自由。可悲的时候，很多时候，不是我们上了某个职位，而是某个职位上了我们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只是举个工作的例子来说明生活中的真正自由，其实我们做的很多事情，抉择，都可以参照这个例子来衡量自己是否是真正的自由。按照上面的标准/规则衡量，我想我绝对不是自由的。虽然我明白了真正自由的含义，也渴望真正的自由，可是我内心还不足够强大，还做不到真正的自由。这是我迷惑的原因所在。至于如何克服这种迷惑，或找到能让自己接受的说法来解释它，是我现在的瓶颈所在。或许一切都是这该死的一成不变的生活惹的祸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许我该走动走动了，或西进，或南下，或往天上走。我知道我自己一直有一个理想的梦在那里，即使现实残酷无比，我还是想去瞧瞧，而不是保有那种朦胧美。人不安分了就会胡思乱想。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>能力培养与教育体制</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2009/2009-05-04-education/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2009 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2009/2009-05-04-education/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;不经意间已十多天没有冒泡了，不太像我一贯的做法，或许是心静得下来了，坦实了点，专注了些，也算是好事情吧。其实上周有想过要写篇关于学习与教育的文章，只是早早地夭折在构思之中，还是简单地就这个话题感慨几句吧，思绪来的时候不留点痕迹，就真如风吹过一样无影无踪了。我们的学校教育一直是填鸭式的灌输，我们只是被动地接收现成的概念和定律，缺少洞悉有关这些概念与定律非常重要的三点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;产生的原因（Why）：是碰到哪些问题或想解释哪些现象从而引出来的。分析问题的能力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推导的过程（How）：这些概念与定律是怎样一步一步被推导与归纳出来的。解决问题的能力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;适用的场合（When）：什么情况下可以运用这些概念与定律来解决哪些问题。运用知识的能力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;于是在我们往往知其然却不知其所以然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们现有的教育体制灌输下我们一时记下了大量的概念和定律，却与分析问题，解决问题失之交臂，顶多在运用知识的能力上有所锻炼。我们的教育体制期待把这些能力的培养推迟到大学里，可以那时候已经晚了，因为思维已经定型，在惯性的推动下我们已经习惯于坐拥现成的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而欧美乃至日本教育体制却不同，他们从小学便开始让学生开始解决一些“没有答案的问题”，让学生自己分析问题，解决答案，让学生形成自己的观点（哪怕是错误的也没关系，可以纠正，但那种分析与解决问题能力却依然培养出来了）。在这个过程中他们培养与锻炼了全方位的能力。可以这么说，他们在中小学阶段，着重培养基本的能力，而在大学阶段，则全方位地学习知识；我们则相反，中小学阶段负责灌输知识，而大学则试图弥补缺失的能力。我们的教育很有点本末倒置，授人鱼而不是渔，所以我们的中小学生很牛逼啊，奥数什么的奖牌不少，可是真正引领科技潮流的却还是欧美。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于上大学，有这么一个笑话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;毕业时，大学从我身上爬起来，一边提裤子一边冷笑，对我说：&lt;br&gt;
“青春留下，你走！”&lt;br&gt;
我时这才明白：原来不是我上了大学，而是大学上了我！&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;虽然这是有些嘲讽的味道，但是在中国的大学里如果没有培养出自己的思维体系，分析以及解决问题的能力，那也差不多是被大学上了。很遗憾我也被大学上了，虽然我也曾自学免修过专业必修课，也曾自学手机编程谋取了第一份工作，但我还是不得不承认：大部分的新思维以及分析问题、解决问题能力的逐步构建与培养是毕业一两年之后的事情。这时候我只能感慨：要认识自己，所需要的是勇气和智慧。随着年龄的增长，最大的益处就是能够开始有勇气反省自己，有时用一点自嘲，让自己变得轻松一点。因为原来的自己是在是太无知与空白了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于俺等上班族来说，其实算得上是半条腿踏进棺材的人了，因为前路好像差不多都已经摆定了，直通白头退休（如果退休还有效的话）。想想够恐怖的吧，几十年就一直活在那么一个小小的生活格子里。什么理想啊，梦想啊，激情啊，就在日子这慢刀子下一点点地被削平了，磨灭了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工作的这么些年里，我不止一次有过重返校园去读个研什么的想法，刚开始我还很认真地思考着，权衡着。可现在我已经不会想那码事情了，绝对不会因为想要充电而去读研。重返校园或读研对工作了的人来说，至少对我而言，最大的诱惑只不过是有大把空闲时间罢了，然时间这东西一如女人的奶，挤挤总会有的，所以这么一想，读研就没什么可以诱惑我的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果时间挤出来了，那么接下来要面对的最要紧的问题就是心态，那么多生活琐事，应酬，朋友圈，家族圈，感情，娱乐之余你有那个心静下来，坦实地学点啥，慢慢地啃书不？这是个难题，没有方向，没有兴趣，是很难静下来的，整天浮浮躁躁，看起来每天都很忙，可却一年下来却没忙出个什么名堂来，还时不时来几天周期性迷茫症。俺虚度了两年这样的光阴，有幸从业于这个知识高速更新的软件业，有幸有那么多大牛在阳光下树立了光辉敬业形象，并无私地分享他们的成长历程，让我等小草找到了前进的方向。Thanks&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>过好一个人的日子</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2008/2008-06-06-better-life-alone/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2008 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2008/2008-06-06-better-life-alone/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;一个人的生活要照顾好自己，保持自信，积极与乐观的心态，适度自恋，怀有梦想并坚持奋斗！&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;学会美食，无论是自己做还是在外面吃。首先得熟悉所在生活区附近有哪些好吃的店，这样心情好或者不好，或者同友人聚会的时候就不至于不知道去那里美餐了。最要紧的是要学会做厨，并喜欢上。一年复一年的日子长久，老在外面吃总会有吃腻与吃穷的时候，自己做厨既能享受美食又能放松心情，还又可能培养点自我欣赏。此外要留意营养饮食方面的资讯，没有什么比长久的健康更重要的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;坚持运动，有条件的话可以常去运动馆锻炼锻炼，要不就打打球，跑跑步，做做仰卧起坐或俯卧撑，甚至就是做做体操都可以，贵在坚持。此外要格外注意牙齿与脚的保养，定期牙检与每天温水泡脚是个好习惯。身体是革命的本钱，本钱要想留得长久就要平时留意。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;拥有足够多的衣物，即便是在夏天也要能维持三五天洗一次衣服的频度，一般来说内裤，袜子各七到十件，夏冬两季牛仔裤各 3-5 条。洗衣服纯属浪费时间与精力，这样可以节省很多时间而又不会显得邋遢，这对朝九晚六的上班族来说很重要。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;阅读，音乐与电影，至少爱上其中一种，但要远离电视。这些对增长见识，陶冶性情与自我调整都很重要。难过的时候，不妨找些可以让自己流泪的音乐或电影痛痛快快释放一回；无聊寂寞的时候可以看看书，看看电影或阅读新闻，这远比玩游戏或者做其他纯消磨时间的事情要有益的多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;以三个月一次的频率出去玩玩走走，花个一到两天的时间即可，不用走得很远，重要的是暂别下整天生活所在那个圈子，释放心情，调节一下生活，不至于单调枯燥。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;至少培养或者保持有两到三样爱好，即使是癖好也不打紧，只要不是不良的就可以。人要自恋点，有自己的爱好，才会获得更多的自我肯定，更容易增强自信感。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;保持良好的人际关系，不要培养任何“敌人”，那样只好让彼此生活过得不愉快。多认识真诚的人做朋友，也同样要真诚和宽容对待朋友，人总有需要帮忙的时候；发展几个侃友或者策友，可以不必太顾虑而尽兴调侃的那种，生活会有趣的多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;多接触各式各样，各行各业的人，虽不一定都要做朋友，每个人都有自己的优点，你可以从不同的人身上发觉许多自己缺少优秀的品质，因而可以在潜移默化的影响中塑造良好的人格。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;抱有明确的短期目标与中长期目标，时常给自己希望与信心，这样就不至于陷入周期性迷茫，也不至于感觉生活没劲或没希望。并要有为了实现目标而持久努力的恒心，每达成一个目标都能培养成就感与增强自信心。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;热爱自己的工作。工作不仅仅是生存需要，更重要的是实现人生价值的一种途径。如果实在觉得目前的工作不适合自己，那就从现在起开始为寻找下一个工作做准备。要有适度的职业规划，在这个纵向精细化与横向复合化发展的社会，做个 professional 与 interdisciplinary talent 很重要。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;热爱学习。如果不甘于平庸那就一定要坚持学习，学习绝不能止于毕业，人的一生就是一个学习成长的过程。要时常反思最近三个月来自己有没有什么成长或者进步，如果没有那就要告诫自己并努力去改变现状。学习不仅限于技能，思维的改造，世界观的改善亦相当重要。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要因为寂寞空虚或盲目攀比去恋爱，没有爱情的日子要做好自己；恋爱了的话要学会宽容，谅解与珍惜。遇上自己爱对方不爱的情况，要尊重对方的意愿，也不必自艾自怨，并不是你不够好，不爱一个人是没有理由的；遇上爱自己而自己不爱的情况，要体谅对方的心情，不要自高自大，并不是你有多好，爱一个人也是没有理由的。记着在任何时候都要做好的自己，并拥有足够的辨别能力，不要试图去改变一个人太多或者为一个人改变太多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>旅途中的思考</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2008/2008-05-10-thinking-on-travel/</link>
      <pubDate>Sat, 10 May 2008 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2008/2008-05-10-thinking-on-travel/</guid>
      
        <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;优先关注重要的人，优先处理重要的事&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;充分展现自己的热情与激情&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;锻炼体能与心智&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;勿以善小而不为，不抱无所谓，没关系的心态与想法&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;珍惜与善待他人&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;爱惜自己&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;简单，平和的心态&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>探索内心</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2007/2007-11-24-inside-self/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2007/2007-11-24-inside-self/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;佛洛伊德&#34;&gt;佛洛伊德&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;感谢兄弟发我一天涯链接，看了一篇好帖，领略了一种与众不同的生活态度与思想境界，虽然那是生活方式是不能为圈子外的道德家，君子淑女们所能理解与接受的，但着实给予我很大的思维启发空间。看别人的故事，想自己的人生，是我的苦恼之一，因为内心常不能平静。呵呵，但如果内心一直都很平静，那思维境界就没得长进，于是顶着头晕，喝罐啤酒，借着别人的故事思索点什么，探索下内心世界，更清楚地认识自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直对个人心理学与哲学颇有兴趣，其起因不是想要研究别人，而是想认清自己，为何造就了我今天这个样子。这因缘的直接引子是中国大学生杂志上一篇叫《爱情使人抑郁》的文章。起初接触的是佛洛伊德的性心理学说，他认为成人的很多极具个性特点的行为（不局限于性行为，佛洛伊德将其他行为视为性行为在日常生活中的隐晦表现）与人在婴幼儿 1-4 岁之间的生活经历密切相关。虽然不能记忆 1-4 岁之间的生活经历，但我想那时贫苦农村的婴儿成长环境比不得如今，定有某种程度上的不足影响着个体的发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;马洛斯&#34;&gt;马洛斯&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;根据因果学说的解释，人当前的很多思维倾向与生活方式与其成长经历有着某种必然而隐蔽的因果联系。在某段成长期间我是比较抑郁的，只是那时候不懂为什么会那样，即便是大学期间的心理普查测试也未意识到抑郁只是表象而已，倒是在那些测试中开始发觉成长中的某种局限，而那种局限被今天的我认做是抑郁性格下隐藏的轻度自卑心理的根源。这么想来说我 N 年没变那也仅是表象，对内心世界的认识那是随时都在进步的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一年前受朋友推荐，开始接触马洛斯的人本主义学说&amp;mdash;自我实现理论。在马斯洛的理论里，任何行为都有其动机，动机来自于需要的层次，成就来源于自我实现的动力。在马斯洛的需要层次里，由下至上按梯级排列为：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;生理需要，包括人对食物、水分、空气、睡眠和性等的需要。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安全需要，表现为人们需要安全、稳定，需要受到保护、免除恐惧和焦虑。它对应于人的求生本能。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;归属与爱的需要，每个人都需要与其他人建立感情的和实际的联系，包括交友、追求爱情、社会团体的认同。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尊重需要，人们希望得到一种稳固的高评价，自尊和受到他人的尊重。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;认知需要，包括求知、理解、探索和好奇。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;审美需要，表现为人们追求对称、秩序和和谐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自我实现需要，人们追求充分发挥自己的潜在能力并达到最大化。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;他认为普通大众一般是在满足了前一个需求层次才会提升到下一个需求层次，而且并不是某个人都能达到第 7 个需求层次。所以不是那些下黑井挖煤的工人不知道黑井的安全问题，而是他们的生理需求&amp;mdash;-生存问题都尚未满足，无法考虑安全需求。对于自己，我想还在 3，4，5 层次之间徘徊，对于各种生活体验的认知与探索的需求日益重视。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;探索&#34;&gt;探索&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;曾在电车上看过台湾的一本关于心理分析治疗案例的书，那种循循诱导式的对内心探索的过程颇为让我受益，有助于启发自己探索内心世界，寻找轻度自卑的根源，以及思寻对应之策。曾经喜欢的颜色是蓝色与黄色，而今独偏好黄色，我想这是完结抑郁成长时期的体现，就如毕加索那副《拿烟斗的小男孩》标志着他蓝色忧郁时代的开始，而放弃那种风格则表示那个时代的结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书籍是个好东西，网络也是个好东西，可以体验不同的生活和文明，感受不同的思想启发与冲突，探索内心真正想要的东西。人的内心情感经历，往往无人知晓，而变化之快又如白驹过隙，似乎不曾存在。也许多年之后因某个场景的触发，或在梦中，或在清醒中再度寻回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么些年，多愁不再，善感依在，也算没白混～～&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
