<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>故乡 on 飘飘白云：所读，所观，所思</title>
    <link>https://luozhaohui.github.io/tags/%E6%95%85%E4%B9%A1/</link>
    <description>Recent content in 故乡 on 飘飘白云：所读，所观，所思</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Mar 2015 23:14:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://luozhaohui.github.io/tags/%E6%95%85%E4%B9%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>我的父亲</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2015/2015-03-06-my-father/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2015/2015-03-06-my-father/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我的父亲今年已七十五了，每次回家都能明显感受到无情岁月在父亲身上留下的印迹。这时时刻刻在提醒着我，相处的时间的不会太多了，尤其是对于常年飘在外面的我来说。虽说在我离开家乡之前与父亲相处了十八个春秋，可我对于父亲的生平却了解的很少，非常的支离破碎。大约以前在一起的时候总觉得明天还会见到的，加上年少总是索取以满足自己的需要而不懂得去了解父辈的需要，因此不曾打听与了解过父亲的过去。这次借过年回家相处的一个夜晚，和父亲聊了聊他的过去，记在这里，以作一个平凡农民半个多世纪的回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/myfather/mf-001.jpg&#34; alt=&#34;我的父亲罗有胜&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;爷爷去世&#34;&gt;爷爷去世&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我的父亲罗有胜，1940年出生在湘中的湘乡（今属于湖南省双峰县），这个地方出过不少在中国近代史上有着举足轻重影响的人物，如毛泽东，彭德怀，刘少奇都出自湘中，而曾国藩与大部分湘军都是本县的子民，蔡和森家族更是近在邻村。父亲在家中排行老大，下有一个弟弟，与三个妹妹。父亲只读过小学，之后一如其他农家子弟在家干农活，直到1959年父亲19岁那一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1959年正是反右批斗运动正紧的时候。爷爷因为祖传茅山道士之术，在当时是属于被批判的“搞迷信”的道士对象。国庆前夕，不到40岁的爷爷受到严重批斗挨打，不到一个月时间就因挨打受的伤而去世了。（后来邓小平上台，各地平反冤假错案，父亲曾为此申怨，现在留得申怨报告一份，如下所示。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/myfather/mf-002.jpg&#34; alt=&#34;申诉材料&#34;&gt;
（父亲的真实年龄与身份证上的出生年月不符，以上申诉材料中使用的年龄是根据身份证上的出生年月计算的）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爷爷去世时，父亲才19岁，而最小的妹妹才半岁，一家六口的重担就落到父亲头上了。当时农村已经实行公社制，农民需要每天出工积累工分领取食物等生活必须用品。对于这样一个劳力少而人口多的家庭来说，人均能吃到的食物少得可怜，更因祖父的道士职业的缘故备受歧视，日子无疑是过得非常艰苦。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;修铁路&#34;&gt;修铁路&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;后来碰上1960年湘西怀化修铁路（应该属于&lt;a href=&#34;http://baike.baidu.com/view/940114.htm?fromtitle=%E6%B9%98%E9%BB%94%E7%BA%BF&amp;amp;fromid=1569738&amp;amp;type=syn&#34;&gt;湘黔铁路&lt;/a&gt;）需要劳动力，政府在农村征派劳力，每个生产队分派两个人。以当时农村的思想状况来说，父母在不远行，只有走投无路才会远走背井离乡讨生活。在这困苦的处境下，因此父亲与同生产队的肖石成两人被征派去修建怀化铁路。那个年代修筑铁路都是苦力活，尤其是在湘西怀化那种多山地区（父亲提到过在雪峰山打隧道的经历）。干活是用原始的工具开山辟路，放炮炸，用铁锤敲碎石块，用肩挑石头。父亲在那里修建了三年多（大约1960年～1964年），那一段完工之后就又回到生产队务农。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/myfather/mf-003.png&#34; alt=&#34;父亲曾经修筑铁路的路段&#34;&gt;
图中红色箭头段应该是父亲曾经修筑铁路的路段，双峰县是我家所在县，图标1处是怀化洪江县的雪峰山，现有雪峰山隧道&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;弹棉花&#34;&gt;弹棉花&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;回到生产队之后，日子依旧困苦得过不下去，父亲再次外出讨生活。于是经邻村城坪村的肖玉莲的师父介绍向沙田石桥村的彭来星拜师学习弹棉花打被子。师徒俩组队外出给人打被子，从此开始了“穷游”南中国之旅。父亲有四年（大约1965～1970年）外出打被子的经历，一般都是农历七八月份出发，在除夕前赶回家里。前期是和师父彭来星搭档，后面是和邻村肖玉莲搭档。一共走过两条路线，前几次是南下的路线：即从湖南永州东安南下到广西桂林，到云南蒙自，再返回广西回到湖南；后来是北上的路线，从湖南到湖北。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弹棉花的工作过程图（图片来源于网络）：
&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/myfather/mf-004.jpg&#34; alt=&#34;弹棉花的工作过程图&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父亲走过的现在依然印象深刻的地方：
&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/myfather/mf-005.png&#34; alt=&#34;父亲走过的现在依然印象深刻的地方&#34;&gt;
图中的1处是云南蒙自。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小时候家里有一本厚厚的中国地图册，在我们兄弟俩成长的过程中被无心地毁坏掉了，那时候并不知道那本地图册对父亲有如此重要的意义。现在父亲对曾经走过的具体地名大都已经回忆不起来了，因此我也无法准确还原他曾经走过的路线，只能凭着父亲记忆深刻的一些地名去串起来。父亲对于广西桂林附近的景色以及云南蒙自县的壮族风俗习惯记忆尤深。比如，桂林、大雁山、阳朔、昭平、蒙自都能准确说出地名来。他说到当时广西的物资比湖南要丰富，许多物资湖南还没有卖的，广西就已经有了。他还记得当时桂林有一条湖南街，上面有卖弹棉花打被子用的一些材料，如纱等。此外，父亲对桂林山水，阳朔岩洞的景色也记忆深刻。下图上标出的湖南永州的道县父亲虽然没有去过，当时正值文革，&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%81%93%E5%8E%BF%E4%BA%8B%E4%BB%B6&#34;&gt;道县大屠杀（发生在1967年）&lt;/a&gt;，父亲途径附近区域，听很多人说过，因此记忆深刻。他说到有一次坐火车，列车员说卧倒，话刚一落音，子弹就梭梭地朝火车扫射了，车窗玻璃都打碎了，外面是两派造反派在武斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/myfather/mf-006.png&#34; alt=&#34;桂林，大雁山，阳朔，昭平&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在广西的时候，父亲还提到过一个有名气的抗日村落，这个村落的布局十分独特，房屋紧凑连接，拐角星罗密布，一进入如同走入迷宫。当地人利用这个地形有效地打击日本鬼子，以至于鬼子动用飞机炸平村落才占领。父亲说这个村落叫做雷锋村，由于大一点的地名父亲记忆不详，更因为这个村落原本不叫雷锋村（抗日是啥年代，雷锋是啥年代啊，多半如《朱德的扁担》到《林彪的扁担》再到《朱德的扁担》一样被共党篡改了），现在我已无法搜索到父亲描述的这个村落记录了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父亲还走过一小段云南境内的茶马古道，只是父亲不明白那是一条很有历史的古路，他说有一些路两边的石壁上雕刻着吊着铃铛的马队驼着货物，我琢磨这应该是茶马古道。附上茶马古道的路线图以及蒙自到普洱、昆明的示意图以估摸父亲走过的地方：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/myfather/mf-007.jpg&#34; alt=&#34;茶马古道&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/myfather/mf-008.png&#34; alt=&#34;蒙自、普洱、昆明示意图&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父亲对蒙自壮族人民的风俗习惯记忆鲜明，而蒙自离茶马古道普洱到大理或昆明到普洱这两段路程都不远，所以可以推断出，父亲到过蒙自更西的地方，具体是哪一段古道父亲已经记忆不起来了。父亲提到过一个细节，有一次师徒俩挑着工具行李走入山区，一走七十里没有人烟，而那种地方当地传闻常有土匪出没。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;弹棉花时的经济社会状态&#34;&gt;弹棉花时的经济社会状态&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说到外出讨生活，我仔细了解了一下当时讨生活的经济与社会状态。当时人不是自由的，小范围属于某某生产队，大范围属于某某公社，外出是需要介绍信才能通行的，因为坐火车，住旅店，到别的村落都会要求查验介绍信，否则就可能当作可疑或特务分子对待，这是当时的外部（国民党空降特务）与内部（计划经济控制人口流动）形势所形成的局面。因此，像父亲这样的弹棉花从业者，需要办理手工业证和生产队的证明信及公社的介绍信才能外出。此外，因为生产队外出一人就少了一个劳动力，所以外出自讨生活的人需要每天支付一元给生产队作为补偿。根据父亲的记忆，师徒俩人一天平均可以打两到三块被子，打一块被子当时收费十五元，平均一个月四分之一的天数有生意。因此估算下来，平均每月能进账二百五十块，除去路上的开销和弹棉花的耗材，一个月能节余两百来块。起初父亲是学徒，和师傅按照二八的比例分成，因此父亲起初只能领取到只能领取两成收入约四十多块，减去补偿给生产队的三十块每月只节余十多块。后来学艺日精，分成比例也就高一些，按照五五比例分成能得到一百多块，减去补偿生产队的费用，每月能节余七十块。在当时算是一笔不小的收入吧，只是因为奶奶不善于理家，这些钱都花掉了，并没有积蓄起来。而因花钱多，在生产队上形成在外面挣了大钱的印象，引起嫉妒，以至于后来有人作梗不同意父亲外出讨生活了（因为外出需要生产队同意和介绍信！），即便是父亲为生产队上的每一家都免费打过被子依然有人不领情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父亲说虽然弹被子确实比在公社务农争公分强，但却辛苦很多。在学徒阶段，每天天未亮，父亲就要先师傅起来，将旧被子里面的棉絮拆开拆散，以重复利用旧棉花，然后再掺入新棉花制成新被子，这项工作通常在天亮时就要完成。天一亮师傅就要起来开始弹的工作了。有生意的日子吃住都不用愁，因为都是在主人家吃住的。当时的社会比较穷，父亲说到，他们刚到一个新村落第一家做事情的时候，为了树立吃得少做得多的好名声以便招揽更多生意，往往忍着只吃个半饱，起早摸黑地做。免得吃得多做得慢坏了名声而招揽不到生意。当然也有生意少的时候，故意放慢进度以求多赖在主人家一两天的情况。当时招揽生意一来靠村落间的口口相传，二来是靠在赶集上招揽生意。以前经济并不发达，没有固定的商店与市场，农村地区都是在每个月固定的日子去固定地方买卖东西，叫做赶集。逢上赶集的日子，父亲就要带着弹棉花的工具当名片，站在集会显眼的地方，有需要制作被子的人就会前来询问。而在转移阵地的时候，有时候挑着行李要走上三四天才能找到下一趟生意。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;修筑燕霄水库&#34;&gt;修筑燕霄水库&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在外出弹棉花受阻拦之后，父亲只好回到生产队。在家务农这一段时间中当上了民兵排长，现在家里还留存有当时父亲的一本民兵训练笔记本。由此可以看出当时的政治大环境还是以斗争为纲，而不是以发展为纲：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/myfather/mf-009.jpg&#34; alt=&#34;民兵训练笔记本&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来政府因修筑燕霄水库及相应的水渠（大约1974年～1979年）再次征派劳动力，而父亲曾经有过修筑铁路的经历，因此被选中。当时开凿水渠，水渠有时候要穿山而过，因此就要开山凿洞，这样的凿出来的洞方言叫做阴洞子，父亲提到过两处负责的地段：双江口和西冲。这也是苦活，也需要放炮炸山，而征派上去的农民缺少这方面的训练，出过不少事故死了一些人。而父亲在修筑铁路时有一定放炮的安全意识与经验，因此负责专管安全的任务了。当时留在生产队吃公社食堂大锅饭的伙食较差，而修筑水库干活辛苦一些因此政府重视，伙食比较好，这时候每个生产队征派的两个名额就成了香饽饽。父亲说，当时他负责的那一段每三个月就要换掉一些人，因为那些生产队采用每户轮流派出劳力的办法来求公平。而父亲因为抓安全需要老将，为人老实干活出力，所以公社顶着生产队的非议，坚持要征派父亲。这一征派就是三四年。在这次征派中，因父亲表现出色，于1975年同永丰镇西冲的刘竹初两人加入了共产党（那时候加入共产党的要求还是蛮严格的），后来还调离生产队转正成为城镇户口吃国家粮（1980年）。从此父亲走上了与水利相关的职业道路，之后在茅坪村附近修筑杨津渡天桥时当过保管（1980年），再调到双江口看护，再到燕霄水库大坝管理所。在杨劲渡当保管时，经人介绍认识了我母亲（茅坪村），于是父亲直到1980年40岁才结婚。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;卖爆花&#34;&gt;卖爆花&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;工作与家庭都稳定之后，1981年我哥出生，1983年我出生。当时已经开始对城镇户口实行计划生育了，我的出生使得父亲违反了计划生育政策，因此父亲被罚停职停薪三年。在这三年里需要自谋生路，而且因不是农村户口，父亲是没有分田土的。父亲再次过上了艰苦的讨生活之路：卖爆花（就是冬天街边常见的用米制作的爆花米，爆花筒）。早上从我村的一个小作坊买来爆花，然后去其他乡村里售卖。父亲说卖不动的时候最远走到邻县衡阳县（大约50公里的路程）。这一起早摸黑的辛苦又是三年，父亲说幸好那时候每天平均能挣五元，以支撑一家人的生活。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;燕霄水库管理所职员&#34;&gt;燕霄水库管理所职员&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;卖了三年爆花之后，父亲回到了原单位。对于父亲在燕霄水库的工作，我不是十分了解，只知道下大雨时要派人看守水库大坝、水渠沿线以防坍陷；水电站发电时需要派人24小时看守；水库需要巡逻防止人偷鱼，水库要养鱼等等，这些父亲都做过。从我懂事起，父亲年龄也大了，便担任总务不再外出干体力活了，他要负责水库管理所三四十号人的食物采购。从县城到燕霄水库管理所有二十里的路程，路况并不好，因为水库建筑在山区。因此天气不好的时候，下大雨或下雪的时候，自行车都不能骑，而管理所不能一天没有吃的，父亲只能挑着食材走路送过去。后来父亲年龄大了，在父亲病着时候或天气不好的时候，我哥曾顶替这项工作好些次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;燕霄水库到县城的路线图：从县城到我家附近到城坪村这一段路况较好，从城坪村到燕霄水库那一段山路的路况就差远了。
&lt;img src=&#34;https://luozhaohui.github.io/image/posts/myfather/mf-010.png&#34; alt=&#34;燕霄水库到县城的路线图&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;道士&#34;&gt;道士&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在&lt;code&gt;1989&lt;/code&gt;年，我家修筑了新房子，从此摆脱了一家四口人睡一张床的历史。搬到新房子之后，忘记是哪一年了，邻队筒车坝的蒋生因为患大病久治不愈，各种医院、道士和尚治疗都不凑效。他家知道我家是道士世家，于是病急乱投医，说服父亲出手帮忙驱鬼辟邪。不知怎么的，这一次竟然灵了。于是父亲作为道士的第三职业（第一职业应该算是农民，第二职业是水库管理所职员）名声大震，一则因为周边的和尚道士都没治好而父亲第一次出手就灵了，二则因为祖传的法术在当地还是很有名气的。从此父亲走上了道士这一第三职业，而且随着父亲的退休而成为主业了。至今父亲依然从业中，并因这一职业，父亲又有过好几次出省驱鬼辟邪的经历。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果用职业顺序来描述父亲的经历，可以说一直都是农民，中间又成为手工业者，再成为职员，最后退休后以道士为主业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父亲总结说，这一辈子吃了共产党的苦，也沾了共产党的光。我觉得父亲前半句是对的，后半句缺还值得商榷。或许过去若没有以革命为纲、左运动右跃进地瞎折腾，人民自发地自力更生，各生产要素（人、物与信息）能够自由流通，想必大家的日子会过得更好更早一些吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上仅仅凌乱地记录父亲生平的一些重要事情，因为年久，很多细节以及具体年份父亲已经记不清了，因此时间上会有出入，以后再求证考证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观父亲过去的历程，因爷爷的惨死而转折，而又因此外出修铁路获得转机，并且这一经历影响了父亲后来的人生历程。在外出弹棉花以及卖爆米花的经历，让本内向老实的父亲练就了较幽默的口才，察言观色的人际交往本领以及见多识广看得开的思维。这些经验与思维对他能以低文化水平转正为城镇户口很有帮助。这些也对父亲的道士职业很有帮助，因为在我看来，驱鬼辟邪起的其实是起安慰剂的作用，求的是一个心安，而父亲的共情、口才、见识都能让他说出一些更为让人感觉更为体贴宽慰的话来，也更让人信服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父亲看得开的思维还体现在采纳新事物上面，在&lt;code&gt;1998&lt;/code&gt;年我读高三时，奶奶去世了。在农村传统上办丧事是由亲朋戚友负责的，而父亲决意采取承包制，将白喜事承包出去。在当时当地，这是第二例白喜事承包，并且受到亲族的非议，而今红白喜事承包几乎成了惯例了。近些年来，父亲已经在考虑后事了，并立嘱办丧事以简为原则，要火化不要土葬，酒席都可以不办。这在现今农村很多人还怀着深深土葬情结的环境下，父亲有这样的观念实在是不一般。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《巨流河》中的璜壁堂！</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2011/2011-10-20-huangbitang/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2011 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2011/2011-10-20-huangbitang/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;璜壁堂&#34;&gt;璜壁堂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;璜壁堂，是我的老家所在地，虽然在那里长大，可是对她的历史确实一无所知，惭愧。今天在看齐邦媛写的《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/4842446/&#34;&gt;巨流河&lt;/a&gt;》这本书的时候，看到有关东北中三中学“从汉口逃到湘乡”一节中如下一段：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“父亲多方奔波设法在湖南湘乡永丰镇找到了一座祠堂，璜壁堂。&lt;br&gt;
地方人士答应他，祠堂里可以收容一千个学生。。。。&lt;br&gt;
湘乡是齐白石的故乡，非常具有地方色彩。磺壁堂距湘乡又又几十里路。&lt;br&gt;
在永丰镇，是明朝一支皇族的祠堂。这祠堂大到居然能有近百间房舍。&lt;br&gt;
不但住得下学生，而且能够上课。&lt;br&gt;
我们家则跟家眷一起搬进另一处祠堂：扶稼堂。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里提到的璜壁堂，即现在的湖南省娄底市双峰县永丰镇源石村，而扶稼堂是原双峰县第三中学（三中）老食堂所在地。文章所说的事情，是东北中山中学在南京沦陷之后，一路向西，搬迁到永丰璜壁堂的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;详情请参考：国破之痛，其中有如下文字：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“1938年1月，师生们到达了湖南永丰镇的璜壁堂。&lt;br&gt;
在璜壁堂安定下来仅9个月，动荡再次出现了。&lt;br&gt;
1938年10月，广州和武汉失守，战火袭向湖南。&lt;br&gt;
中山中学被迫再次迁校。11月12日，中山中学从璜壁堂紧急撤退。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;据村中的老人回忆，中山中学的学生在璜壁堂停留期间，有一个学生在村中小河里游泳不幸溺亡。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;朱紫桂&#34;&gt;朱紫桂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/4842446/&#34;&gt;巨流河&lt;/a&gt;》一书中提到璜壁堂是明朝一支皇族的祠堂，这也是真实的情况。璜壁堂是朱明皇裔&amp;mdash;-茶商巨子朱紫桂兄弟于清同治年间修建的第二座建筑，也是最大的一座庄院，建成后金壁辉煌，故名为“璜壁堂”，1938 年曾被东北中山中学借用靠西边的部分院落作为校址，安置东北流亡师生近千人。土改期间分给朱家佃农作为民居，后相继改建成人民公社、金田乡政府、粮库、供销社、学校、幼儿园等，剩于部分作为几十户村民住宅，至二十世纪九十年代因不断改建，原建筑群已基本损毁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://baike.baidu.com/view/3703408.htm?fr=aladdin&#34;&gt;朱紫桂&lt;/a&gt;（1838-1903），派名作卿，衔命光耀，系明太祖朱元璋第十七子宁王朱权之第十七代孙。双峰县沙田乡人，他是近代名满湖湘茶商巨子，其人其事先后编入《双峰县志·人物志》、《湖南省志·外贸志》和《湖南茶叶大观》。《娄底地区志》云：“同治六年（1867），沙田（今双峰县）朱紫桂经营红茶，经汉口转销俄、英、美等国，后致巨富”。朱氏兄弟后致官全省商务总会理事，在家乡广置房屋、田产，于光绪至民国年间先后修建筱山堂、璜壁堂、文甲堂、石壁堂、扶嫁堂、东明堂、沙田朱氏宗祠及五公祠等八大建筑，置田万余亩，并投资经营矿业、航运业和种植业等。时人将朱氏兄弟和曾国藩兄弟称为湘乡两大财主。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那些快消逝的记忆</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2011/2011-02-21-forgetted-old-days/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2011 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2011/2011-02-21-forgetted-old-days/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;活历史老去&#34;&gt;活历史老去&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;对于我们来说，近代历史并不遥远，学校教科书并不是我们获取近代史故事的唯一途径，而且学校教科书里面的历史很多都经过粉饰和扭曲。我们的父辈，祖辈们都是很好的历史讲述者，遗留的很多建筑也是很好的历史见证者，只是我们不曾仔细观察和探究过那些历史。现在我们的爷爷辈，父辈们都在逐渐老去，存在他们脑海中的真实记忆也将逐渐消退，这让我很有些紧迫感，觉得应该记录一些他们的故事，一则为纪念他们，二则为还原部分历史。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;大爷爷&#34;&gt;大爷爷&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;以下为过年回家与老人们“发古”得知的一部分故事，仅此记录。我的爷爷们大概出生在 1920 年前后，不消说他们经历了很多特殊的年代，可惜的是，我知晓的并不多，一则未曾深入打探，二则我的家乡很是偏僻，即便有什么大事情未必能影响到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得很有故事的一个爷爷去世多年了，那是大爷爷，他算个读书人，应该是我爷爷辈里头唯一的读书人吧。他曾在罗汉堂高小读过书，与原来金田片学区的负责人宋培源（已故）以及我们村的李督才（健在）等都是同学。罗汉堂高小现在已经不复存在了，地名还是有的，是在五日村那个地方（永丰往常汉方向）。大爷爷的一生受到时代的捉弄，年轻的时候被国民党抓壮丁抓去打仗，后来国民党败走台湾时，因思乡心切不愿远离故土，他便没跟了去，结果在建国后被当做国民党敌特分子，被批抖得够呛，那可不是一般的呛。到后来，小平同志出台，重视知识分子，而那时候读过书的人不是很多，政府再三请他出山教书。大概是因为曾经被批斗得够呛，心有顾忌或是经历多了看得淡了，他始终没有答应，一直蜗居在家里。而他的同学宋培源答应了，后来成了金田片学区的领导，依然记得读小学的时候，每每全校大扫除都是为了迎接这位领导同志。大爷爷蜗居的时候，总是一大清早起来就挖蚯蚓，然后带本书出去背后的河边钓鱼。据说他很会讲三国，水浒，可惜在我不曾听他讲过，大爷爷在我读小学的时候就去世了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;族谱&#34;&gt;族谱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这次回家翻了翻族谱，才知道我们金田罗（以及湖南大部分的罗姓）都来自江西九江（祖辈是镇守九江的将），在朱元璋时期，因逃避家族血洗以及饥荒才迁往全国各地，湖南毗邻江西，自然迁的也就比较多。我的家族所在地叫做罗公铺，在以前是比较有影响力的。那时候家族里开了个店铺，罗公铺也因此得名，在国民党时代有位爷爷还当过甲长（那时候以十户为一牌，以一村(或相当于村的乡村社区)的牌合为一甲）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;道士世家&#34;&gt;道士世家&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;家族有影响力的另一个原因就是抓鬼很出名，而且是祖传五代了，属于正一道（又名：天师道、五斗米道，“正一”意为“正以治邪，一以统万”）。原来家族的“神头”上是有“神坛”的，上面有很多的菩萨，都是传了好些年的菩萨，可惜在文化大革命时候遭到严重毁坏，目前仅有一坐观音菩萨像遗存在小爷爷家的神头上了。“神坛”是什么东西，我也不得而知，因为我不曾见过，据说只是一个放神物菩萨的东西，很有些神气（当然从我的观念来说，这是纯粹迷信的，不过农村人很信这个）。我的亲爷爷就是这样的一位抓鬼的师爷（学名应该是道士），也是很有名气的，那些抓鬼的典故小时候听父亲讲过不少。亲爷爷可惜生不逢时，碰上文化大革命，命运和家族里的那些菩萨一样凄惨，被批斗打成重伤，不久就去世了。后来小平同志上台，各地平反冤错案，父亲曾为此申怨，现在留得申怨报告一份，如下所示：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/2GwogN8.jpg&#34; alt=&#34;申怨报告&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;堂爷爷&#34;&gt;堂爷爷&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;亲爷爷还有个兄弟，命运也很凄凉，他只有一只眼睛好使，在躲日本鬼子的时候，大概是因为眼睛不灵便，便没有远逃进山躲藏，躲进一座砖窑。被日本鬼子发现了，日本鬼子把他从砖窑里拉出来，用刺刀把另一只眼睛也给戳瞎了。这位爷爷大难不死，艰苦地活到解放后，最终还是没能挺过 59-62 年那三年大饥荒，活活给饿死了。我记得在高中的近代史上学到是59-62年大饥荒是因为三年大干旱导致的，其实这只是政府宣传给出的原因，胡夸风大锅饭等人祸应该是最主要的原因。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;老兵爷爷&#34;&gt;老兵爷爷&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我的一位堂弟的外公，是位老革命，45年参军，55年退伍，在上海，广州都打过仗，还参加过朝鲜战争，可惜未能与他好好聊聊，我相信他的故事一定不少，据说他身上就有 5 颗子弹伤疤。这位爷爷现在还健在，国家现在对革命老兵还算不错，在农村每个月可以发个几百块钱生活费，有机会找他聊聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再来说说地主，小时候学的课文，看的电视剧，以为地主都是穷凶恶及的，过得生活及其奢华，其实大不然。俗话说三代积一富户，那时候大家都穷，一个家族要勤俭节约，辛勤劳作三代，才能攒下一个富户的家当。那时候地主过的生活，远比不上现在的普通人家，而勤俭节约到头来在解放后被当做阶级敌人，批得够呛。所以地主这个形象是有些怨的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;民兵时代&#34;&gt;民兵时代&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;再来说说毛崇拜，我父亲至今保持着几本小本的《毛主席语录》：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/2iggied.jpg&#34; alt=&#34;毛主席语录&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以及一本当民兵的日记本。有图为证：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/9E8HjxW.jpg&#34; alt=&#34;民兵的日记本&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上面这边日记本上，我们生产对上所有的叔叔伯伯婶婶都是民兵，真可谓全民皆兵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老毛语录在农村的很多外墙上到处可见，我们村原来的打米厂房上还写着“深挖沟，广积粮，缓称王”的标语。 在读大学的时候我曾经萌生过这样的念头，去农村走访，把所有的这些墙壁上的语录标语都拍下来。原来我家的老屋门框上也写有老毛语录，可惜后来老屋拆了。这次回家过年有幸拍到一张：
墙壁上的老毛语录：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我们的同志在困难的时候，要看到成绩，要。。。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/DSuXZpv.jpg&#34; alt=&#34;老毛语录&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;发票&#34;&gt;发票&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;再来发一张很搞的发票，这是一张 1974 年生猪收购收据，左边写着最高指示：一头猪就是一个小型有机化肥厂。那时候一头猪是48.4元/百斤，也就是 0.484 元一斤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生猪收购收据：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/o40qMUI.jpg&#34; alt=&#34;生猪收购收据&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>伟大的家乡话：双峰话</title>
      <link>https://luozhaohui.github.io/post/2007/2007-01-07-dialect/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://luozhaohui.github.io/post/2007/2007-01-07-dialect/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先秀一句双峰话“昂瓷桑亨咯”，懵了吧，这是说“我是双峰的”。不明白的且听我慢慢道来，是家乡人就多多捧场，弘扬一下家乡话。双峰话和长沙话可以说是代表湘语的一老一新的语言，下面我先说说我经历的故事，然后再说说我们伟大的家乡话――双峰话。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;大学经历&#34;&gt;大学经历&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;记忆中的朗读课文只有在小学是听老师的话用普通话读的，从初中开始总觉得普通话读着拗口，于是一直用方言朗读课文直到读进了大学。初中的很多老师，特别是年龄稍大一点的，绝对是用方言教学的，虽然教室门口是挂着“讲普通话，写规范字”的牌子。高中的情况稍微好一点，现在似乎情况大有改观，不过真担心我们这种方言会日渐消亡，因为现在县城的很多小朋友在玩耍的时候都会蹦出很多普通话来交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得我刚到无锡读书的时候，在去办理新生手续的路上碰到一个MM问路，就顺便聊聊:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;她：你是哪个省的？&lt;br&gt;
我：湖（fu）南的。&lt;br&gt;
她：河南的？&lt;br&gt;
我：不是，湖（fu）南的。&lt;br&gt;
她晕晕且疑惑地用看火星人的表情说：咱中国没这个省啊！&lt;br&gt;
我：&amp;hellip;&amp;hellip;(狂寒)&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当时要是有地缝，我肯定钻进去了，脸丢大了，双峰话里面的“h”发音介于“h”和“f”之间，偏向“f”的音重一些。家乡话给我的大学来了个下马威，当时还是傻乎乎的，没有意识到口音问题有那么严重，嘿嘿，总是想，应该还行吧，好歹自己还听着像普通话。不久在新生自我介绍会上的表现才叫晕菜，估计当时只有一个人明白我说了什么，那就是我自己。后来在宿舍那帮兄弟的狂轰滥炸中，普通话还是大有长进，以至于打电话到我哥宿舍（长沙的学校），听他们讲普通话，居然找回了很多自信，还有比我更菜的人。哈哈，多亏了宿舍那帮弟兄们，多亏不是留在湖南读的大学，才让我的普通话稍微有些起色。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;历史&#34;&gt;历史&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我的家乡双峰在春秋战国时期属于出国，南宋的时候始属湘乡县，建国后1952年从湘乡县划出，单独成立双峰县，归属娄底市。古代意义上的湘乡中心其实是在现在的双峰，所以 60 岁以上的老人还是会怀念属于湘乡县的时期。湖南有句俗话叫 &lt;strong&gt;“长沙里手湘潭表，湘乡嗯嗯嘎做牛叫”&lt;/strong&gt;，意思是长沙人喜吹自以为是里手（能手，牛B哄哄的人），湘潭人好表现，而湘乡人鼻音重，就像牛叫。这里说的湘乡人其实是指建国后被划出湘乡的双峰人，过去说的湘乡名人刘蓉、禹之漠、曾国藩、罗泽南、蔡和森兄妹也都是今天双峰境内的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据查证，双峰话是目前保存最完整最古老的两个古语之一，双峰话属古楚语。现在即使是在湖南双峰话也是独树一旗，自成体系，长沙、株洲、湘潭大体属于长沙话势力范围，而湘北的方言是转舌音的长沙话变种；湘西近川，多为四川官话；湘南就是西南客家话语系了。唯独咱们双峰话一直保持着古楚语口音，未受大的影响而有改变，自形成一个部落圈子，这也在某种程度上影响双峰人的行事处世习惯：喜欢扎堆。堆扎的最大的就是湘军，其实湘军是正规的双峰军，曾国藩是双峰人，他老弟给他挑选的湘军起初都是他“屋门口方圆二十里的壮丁”。莫怪太平天国打不过湘军，因为他们倘若派个探子到湘军里面，一开口就会被识别出来，拉出去宰了。现在堆扎的最牛叉的就是办证大军，据官方统计，双峰有三万大军扎据全国各地办证。在大学里常开玩笑，说如果我想找老乡了，到街头打个办证的号码，直接用方言聊，保证能找上一大串。嗯，跑题了，就此打住。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;双峰话自成体系几千年，所以其他语系的人听双峰话就是听天书（难度和闽南语不相上下），外婆家附近有个外省人，来了双峰 10 多年还是说不准双峰话，莫怪莫怪，难为了他。更何况双峰境内也是 10 里不同音的。先说说双峰现在的行政区域划分：甘棠镇，荷叶镇，洪山殿镇，花门镇，井字镇，青树坪镇，三塘铺镇，沙塘乡，蛇形山镇，石牛乡，锁石镇，杏子铺镇，印塘乡，永丰镇，梓门桥镇，走马街镇。这么多镇，镇镇有自己的口音特点，作为县城的永丰可能算是个杂烩，不过我个人感觉县城的口音还是接近石牛口音，毕竟永丰曾是属石牛的。读高中的时候班里有好几种口音，嘿嘿，印象最深的就是花门话。举个例子说说口音的问题，比如“白的”，永丰发音是“迫咯”，但在其他镇有发音“杯迪”。记得有一次去九峰山，在石牛迷路了，找一位路边的大娘问路，结果费了老大劲才弄明白那个大娘在说什么。此外，有印象的还有清树坪的口音，比如问他们要不要吃饭，回答“嗯切”，就是不吃的意思，小时候我也是看外星人一样看着我的表姐们发这个音，特好奇。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;特色&#34;&gt;特色&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;网上流传着很多双峰话八级考试什么的帖子，确有几分趣味，且摘录部分经典双峰话以增乐趣，感受下乡情。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“天地乌红飘”苟咯自在打煨胡子自嘎用咯。
解说：“天地乌红飘”这是打“煨胡子”的时候用的。“煨胡子”又名“吃片糖”，是一种牌（字牌乎？），牌面是大小写的一到十共八十张牌，玩法有点像麻将，不过比麻将要复杂灵活多了。牌的样子长得像片糖，所以也称“吃片糖”。此牌在双峰非常流行，是居家旅行消遣赌博必备之物。在外省据很多同学说是那是老人痴呆耗时间玩的玩意，听了恨得我牙齿痒痒的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;名字解释：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;线车子：单车；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;麻剐子：青蛙；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盐老鼠：蝙蝠；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;洋眼眯：蜻蜓；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;飞摸子：蝴蝶，飞行的蝶之类&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冥子：蚊子，双峰有坐“冥子山”就是指“蚊子山”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;特色词汇&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;水老倌：类似打抢的人物或者厉害的江湖人士；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;扒火佬倌：吃豆腐的公公（女人的他的爹），有点像苏东坡的“扒灰的”传说；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;狗卵天师：特能吹，侃的人；类似的还有“嬲卵谈”，就是胡乱聊天&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;妥抛：就是“七扯八变”，意思是乱扯谈，乱说话。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;特色对白&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“恩打马子靶子，老子能要恩气读书，恩就倾哒哆麻剐子阉猪，读恩D理林扳子”。&lt;br&gt;
这是父辈骂子女不用功读书的话，“恩”就是你，另外“我”在双峰话里面是发“昂”音。不太好直译，只能意译了“你混帐，老子要你去读书，你就偏不务正业，你读的什么书？”，“哆麻剐子阉猪”是“抓青蛙阉割猪”，&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;甲：“恩屋里妹机哪阵装挂啦？定好日子冒？”&lt;br&gt;
乙：“还冒一咧，要等她爷佬倌回来哒晓得。”&lt;br&gt;
这是是谈论女儿婚嫁的事情，“装挂”是一种出嫁的民间习俗，“还冒一咧”就是说还没有定好日子。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
