<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>碎碎念 on 飘飘白云：所读，所观，所思</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/</link>
    <description>Recent content in 碎碎念 on 飘飘白云：所读，所观，所思</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 05 Aug 2023 23:14:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>四十年弹指一挥间</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2023/2023-08-05-forty/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Aug 2023 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2023/2023-08-05-forty/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;四十年弹指一挥间，人生过半，往事悠悠。孔夫子说：四十而不惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人总是在经历过困苦、彷徨、冷暖、沉浮、生死、悲喜、高亢、平淡之后才会从向外求转向内求，才不再困惑。人到四十应是理智而清醒的：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;沉稳多于冲动；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;明智多于盲从；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;担责而不任性；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自我而不虚无。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对内知性识分、自洽自得，对外世事洞明、边界清晰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成长是在历练中把外在的东西变成内在的能量，内心逐渐强大，从而能平和从容地与自己、与变动不居的外界相处：有理想，而不妄想；有作为，而不妄为。各从其志，求仁得仁，又何惑乎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渊明四出四辞到四十二才写下《归去来兮辞》，定下后半生基调。不惑何曾易，共勉之。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>还没二够，就奔三了</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2013/2013-04-16-thirty/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2013 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2013/2013-04-16-thirty/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;某人说：你还没二够，就奔三了。我也是这么想的，三不三，我还真没感觉。记得小时候，三十是个大事，一般都是要办酒席的，我还记得几个叔叔三十的时候办酒席的情景。在儿时的农村，三十岁的人一般都“立”起来了，家庭，子女都有了，且不论在事业/生活上是否真正立起来l了。成长路上，见证了很多叔叔辈的而立之路，而今，岁月无情的年轮终于碾到我了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫子曰：“三十而立”。很显然，夫子的标准不适用于张江男。夫张江男，名誉其外，苦逼其内。而我又恰是张江男之一。不知这是不幸中的万幸，抑或万幸中的不幸？在进入而立年之前，我曾想，夫子当时说而立的时候，这个立是指什么样的一种境界呢？我想必定不是婆子，房子，票子。据《论语》上说是指“立于礼”的，若用马斯洛的需求理论来衡量，那又该位于金字塔上的哪一层呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天看到一句话说：“与其说我害怕成为普通人，还不如说我害怕生活，害怕找不到一种自己喜欢的方式去度过人生，害怕不知道什么才是我想要的生活。”心有戚戚焉。或许，每一个人心底都有一对黑白小人，一个说：这就是你的生活，另一个说：这不是你想要的生活。三十岁与二十岁最大的区别是，二十岁真的不知道生活是啥样，三十岁知道生活的一种模式是啥样，却不知道或想知道其它的模式是啥样。其它模式会是啥样呢？或别有洞天，或别有地狱。或许这是我近来对了解不同人很有兴趣的原因之一，每个人都是某种生活模式的镜子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而立之年，有很多事情需要去做，于家庭，于社会，也会有更多的担当；而立之年，深感好奇心，自由，时间，阅读之重要。然机会均等，鱼与熊掌不可兼得，得学会取舍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;告诫自己：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;别光顾着走，而迷失了前行的方向。&lt;br&gt;
Slow is fast.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>沉寂两个月的生活与感悟</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2010/2010-08-26-feeling/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Aug 2010 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2010/2010-08-26-feeling/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;最近忙了点吧，很久都没好好静下来写点什么了。或许是时间安排的不够妥当，总感觉没什么时间，却又不见得做了什么值得一说的事情，因而隐隐有些焦虑，被压抑的一些梦想反而更加强烈起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八月初头去海边玩了一天，那个地方叫做金山海滨浴场，在上海的最南端，与宁波隔杭州湾相对望，也因此晓得宁波的具体地理位置。对于宁波格外有些记忆，一则因为周星驰用他不太标准的普通话自我介绍过“我是浙江宁波人”，二则是因为高中好友恺吧毕业之后曾在宁波飘过一段时间。跑题话，且表不提。到海边的时候正值正午，毒阳高照。由于经验不足，没有带长袖衣服避晒，或没能耐住性子等到下午再下水，虽然尽兴玩了一天，可是却花了好几天的时候来脱皮，康复晒伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去看了一趟世博，园中建筑与表演节目倒是可圈可点，夜景格外亮丽，可是人暴多，排队时间暴长（大一点的馆基本都在三五小时以上），太阳也贼晒，大大影响观景兴趣。世博园很大，很大，只匆匆在A，B区几个小馆溜达了一番，便到了晚上。早上出发坐的免费世博渡船，倒是值得，途径外滩，东方明珠，又过南浦大桥，一路好景。晚上的世博园，亮化工程相当绚烂，尤其是那个音乐喷泉值得一赞，喷泉随着音乐的节奏做出不同的样式，或快或慢，或聚或散。如果要再去看世博的话，我会选择夜场票，反正大馆的队是排不上的，倒不如凉凉爽爽看看夜景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说句公道话，世博其实有点像鸡肋，只是咱们政府好面子，一心要搞大。看的人少了就发动政府机关，事业单位，上海市民免费观看，拿着纳税人的钱肥着上海市民（上海市民每户发一张世博票，外加 200 块交通费）。我早已不是愤青，只是每个月看着工资单上的扣税，而想到这些钱被政府用来肥那些本来很肥的上海市民，用来建那些华丽丽的展完就拆的世博馆，心里就不痛快，党不心疼我心疼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于生存能力，承受能力，其实有很多想说的。早一段时间看了两则相似的新闻，说的是一个 08 界的大学生来到某市找工作，结果用光了盘缠，起初不好意思向家里寻求帮助，到后来又怯生生地不晓得怎么向他人求助，结果就这么在某市流浪者，当了一年多的流浪汉，最后流落到救助站，才得以与家人联系。悲哀啊！这样的人可说是没有用的人，书读得最多也是空读，一点基本的生存能力，社交能力都没有，就别奢求这样的人碰到困难，挫折，能挺得过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也听了很多应届毕业生在陌生城市一个人求职立足的事迹，也有很多人承受能力，应变能力，处理能力实在不敢恭维。其实，很多当时认为是最困难的处境，放到整个人生的纵度上，放到社会困难事情的横度上比较，算不了什么。求职，找工作这样的历程，再怎么苦，难熬，总苦不过舟曲人，也险不过菲律宾旅游大巴上的香港人吧。人生需要多一点蛋定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再唠叨一下鉴别能力，人一生要做很多的选择，如何辨别抉择就看这个能力了。鉴别能力这是建立在生存能力之上的，虽然很多人是拥有足够的生存能力的，但并不一定拥有足够的鉴别能力。很多出于各样的目的与原因，他们要么自愿上当，要么没有足够的鉴别能力被骗上当。比如说最近轰下神坛的养生大师张悟本，李一道长等等，鼓吹的那些所谓理论，大都无逻辑科学可言，可是一些靠他们出书挣钱，一些人靠他们做节目挣钱所以一个劲地帮其鼓吹宣传，以盲骗没有足够鉴别能力的大众。月光说《&lt;a href=&#34;http://www.williamlong.info/archives/2290.html&#34;&gt;电视引领“低智商社会”&lt;/a&gt;》，很有道理，为了智商着想，远离电视，远离 CCTV。要锻炼鉴别能力，需要培养正确的逻辑思维，吸纳足够的知识信息，还要善于总结借鉴，我觉得广泛阅读一些经典书籍是一种很好的快速成长方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非惯例荐书，这两本都是最近读的，相当不错的：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/1032501/&#34;&gt;心理学与生活&lt;/a&gt;》：极赞的一本心理学大众普及书籍，对感觉，知觉，意识，记忆以及人格有着不错的介绍，有点遗憾的是对社会心理学介绍的很简略，或许是因为社会心理学涉及的知识足够写出另外的经典了吧。推荐后续再阅读《社会心理学》或《社会性动物》等社会心理学相关的书籍。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;http://book.douban.com/subject/1315575/&#34;&gt;找寻逝去的自我&lt;/a&gt;》 ：关于记忆的经典书籍，如果你想了解记忆是如何工作的，记忆为何是不那么准确的，记忆又是如何被重构的，失忆症又是怎么回事，或想要提高记忆能力，强力推荐阅读此书。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>秋夜</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2009/2009-11-08-autum-night/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Nov 2009 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2009/2009-11-08-autum-night/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;这几天，颇有些闹情绪。晚上，推开房门，走在台阶上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外面正下着小雨，连绵而又迷蒙，像君山二妃的泪珠。这便让我想起一位秋士的诗句：秋风秋雨愁煞人。天上的星星大概都躲进雨云中避寒去了吧，可是冬天还没有来呀。天空一片朦胧，丝毫没有秋高气爽的迹象。窗旁李子树上的叶子大都已在秋风的扫荡中凋零了，残留的几片在光秃秃的枝头上发抖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;猛然间，望见远处的几家灯火，在这迷蒙的雨夜中，感觉特别温暖，望着这微弱而昏黄的灯火，我顿感安慰与鼓舞。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>非诚勿扰，借题发挥</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2009/2009-01-05-summary/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2009 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2009/2009-01-05-summary/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;元旦长假中一直想写点什么，回顾 08 也好，展望 09 也好，总不至于空空也，可每每提起手放键盘上却总有些槛槛卡在心里，无从起手。今天长假最后一天，我知道再不写点恐怕就再也不会有那个心情了，于是借题《&lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/subject/3313801/&#34;&gt;非诚勿扰&lt;/a&gt;》在新年假期的尾巴上发挥一下。（BTW，此片冯导导演，葛优主演，看点：葛式幽默，优美风景，情感故事）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;08 年于我总的来说应该算得上波澜不惊，相当顺利，但也略显平淡，以至于激情在末尾的两个月里几乎殆尽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年一直做着同一个游戏项目，而在未来可见的至少半年里还将继续同一项目。其实我个人对这个项目成功的信心不是很足，一则策划的野心太大，一个游戏里包含所有的网络应用，打怪游戏，休闲游戏平台，博客服务，SNS 服务，视频服务，这一切都从零开始去实现，而没有使用第三方游戏引擎，实在不是那么容易的事情；二则项目已经进展两年了，而目前出来的“雏形”效果于我等菜鸟看来都还只是一般而已。或许 Sega 有的是钱烧，八亿日币，烧个4~5 年再说，于我等小兵也没什么好谈论的，只能尽力做好本职的事情，其他的就“拭目以待”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年的工作于我个人，成长虽然不如预期的大（要归咎于自己的惰性，尤其是在后半年，找了没激情的借口，懒散荒废了两个月），但也还算可圈可点的了，老老实实啃进去了不少书，再加上平时也喜欢猎猎奇，浏览探索下未知领域，锻炼了自学，分析与解决问题的能力。可还是得鄙视下，一则读书计划没能完成，都欠下好几本了，二则比较少写技术文章了。在工作人际上应该还是值得高兴的，长期合作的几个伙伴在工作上都相当默契了，也学到了很多日本式的“把细节做好”的思想；而新来的小弟则培养了我的耐心，O(∩_∩)O哈哈~，我想我已不太会成为那种看到犯错就板着脸的师傅了~~~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想我彻底告别了愤青时代，不再会以恶意去猜测别人的意图，虽然偶尔也曾被恶意猜测过，虽然丑陋的新闻还是不时能看到，从而有那么一小阵子愤愤不平的情绪期，但总的来说还是越来越相信着世界是真，善与美的（与轮子完全无关，别逮我），因为认识与碰到很多很好的人与温暖的事。具体是哪些大大们就不一一列举了，总之很感谢有你们陪伴度过这一年，来年继续，But 该请的客也照样来年继续哈，O(∩_∩)O哈哈~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年开始怀疑很多曾经坚持的理念，比如年中开始怀疑安定论，年末开始怀疑简单论等等。一直认为自己是属于漂泊流浪的那种人，满脑子西藏荒野的，不务正业的潜在流浪人员，从而觉得安定和自己搭不上边，可是现在也渐渐觉得安定终归还是常态，漂泊才是偶尔的变数。一直觉得简单很好，简单的心态，简单的人际关系，甚至简单到无需爱情，那样心情就不被左右，也不会左右别人的心情，那样就不会受伤，也不会伤人。不经历过复杂的简单是一种苍白，我开始认为那种简单其实算得上一直苍白，是一把无形的心灵之锁，开始怀疑这种简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，我觉得我越来越具有娱乐精神了，这很好，我喜欢，因为我觉得很多时候自己理性过了头~~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;口水淌了一大堆，尽是回顾来着。可又到点了，明天要开工了，还是准备倒地睡觉先。09 年该怎么着就怎么着吧，俺抱着娱乐心态过。其实今天心情有点低落，但也没去找侃友们。没人逗你开心就要逗自己开心，没有比自己开心更要紧的事情，这个自私的想法一直都没有怀疑过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说点主题，《非诚勿扰》感悟：无论谁都不要去做笑笑~~&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>照顾好自己</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2008/2008-11-11-take-care-yourself/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2008 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2008/2008-11-11-take-care-yourself/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;曾几何时经历过一段焦虑、消沉、敏感多变，甚至是孤僻的日子，做了许多自己感觉不好，甚至是怪异却老是不由自住地会选择去做的事情。有时候一面懊悔着，担心不被理解甚至误会，却一面却继续那样地对待人处事，于是乎陷入了这样的循坏怪圈，很长时间不能自拔。那样的心境，一如北风肃杀万物萧条的冬季，或许只有经历过或经历着的同类人才会有比较深的感触。无意让大伙体验那种有些不堪与消极的心情，只是想说，曾不堪过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许我是那种很会折腾也很能经受折腾的人，于是乎所有的折腾都过去了，我依然在，貌似还在的挺好的，心境也日渐阔达与坦然。从不曾懊悔有过那么一段心路历程，我很认可那种类似于“不经历过复杂的简单是一种苍白”之类的说法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果再次历练，我一定会告诉我自己，没什么比自己更重要的人与事情了，让自己开心，让心坦然是最最优先要紧的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知道么，几年之后，再回首那些个所谓的不堪心情，所谓的焦虑，所谓的消沉等等都轻若鸿毛，&amp;ldquo;也无风雨也无晴&amp;rdquo;,不值一提。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知道么，乐观些，积极些，不妨多换个角度考虑事情，怀些不变的期待，做些算得上奋斗的事情，找些成长或成就的感觉，日子就会过得快乐而有激情的多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知道么，一定要照顾好自己的身与心&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>五公里跑</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2008/2008-10-19-5km-running/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Oct 2008 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2008/2008-10-19-5km-running/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;坚持五公里跑快有半年了吧，不知道为什么就喜欢上跑步了，一到周末那个时候，只要天气还可以就坐耐不住，蹦跳蹦跳往河边跑去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倘若深究还是有点去西藏的影子在里头的，最初在一驴友论坛上看到一篇关于骑行西藏的体能训练篇说到：每天跑五公里，骑行四十公里，强力训练一个月就足以出行了。大约就是受这个的影响，五公里就成了目标值。BTW，从我老家到县城的路程也是五公里，呵呵，小时候很艰苦朴素，很多时候都步行上街去外婆家玩来着，很是怀念～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这河边的景色也是很诱人的，无论是夕阳云霞，还是轻微泛波的河水，还是河两边的跑道绿化带都很显得静谧，详定；而那些散步的，遛狗的，散心的，或发呆的人们都很友善与互助，不时发生点小事故还能让人着实感动一番；而时不时跳跃的鱼儿，畅游的野鸭让这里显得更和谐。很有点像是适合心灵出轨的世外桃源，可以放飞自己的思绪，见那些还见不到的人，去那些还到不了地方，做那些还实现不了的梦，如此意淫一番；或者是理理近期的思绪，回顾、总结或反思一下刚过去的那一段日子里的为人处事，从而培养点积极乐观豁达情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是乎，往往思绪这么着飘一下，脚下生风，五公里也很快就跑完了。可今个儿只跑了两公里，一则去晚了点，貌似要变天了，风有点大，二则还有点不在状态。冬天快来了，虽然看起来又是暖冬来着，还是开个头记点流水帐在这里，以免以后懒筋发作找天冷做借口～～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;河边跑道：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/bbENuBM.jpg&#34; alt=&#34;河边跑道&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>没理由不奋斗</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2008/2008-10-09-fighting/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2008 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2008/2008-10-09-fighting/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;最近似乎又在迷茫来着，总是在质疑整天这么忙来着，对自己有意义么，有成长么，有价值么？而心里面的答案是偏向于否定那一侧的，于是乎给了自己一个很好的不奋斗，不努力的借口，于是乎开始浑浑噩噩地过了段日子，天马行空地乱做了许多梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天和朋友们聚餐，也认识了一些新朋友，彼此聊聊各自的生活经历，理想等等，对比之下才懂得：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你是幸运的，你是幸福的，你是没理由不去奋斗的。人家 40 岁好几的人还揣着梦想，远离家庭来到日本，语言不通，电脑不甚懂，学历也不甚高，一切都从头开始，尚还那么豪情万丈，激情澎湃。你还有什么理由与借口不去奋斗呢？区区 20 几岁的人，工作尚才三年岂能就失去了激情与斗志，岂能就如此般在目标面前软迷无力？醒醒吧！&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>阅读计划</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2008/2008-10-02-reading-plan/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2008 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2008/2008-10-02-reading-plan/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;大约半年前突然想起要立个一年读十本书的计划来着，当时其实是想在这后半年多啃几本吧。可这半年差不多要过去了，年底也已然很近了，这个想法似乎似乎无法很好地兑现了，虽然全年的目标是达到了，可还是有些无法释怀的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾做过一个选择测试题，新居里最想摆设的物件是什么？我选的书柜。某人看过《&lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/subject/1950148/&#34;&gt;赎罪&lt;/a&gt;》写了几句简评，俺溜进去说了句“印象最深的莫过于那一排书柜了”，某人误会了说我色。唉，谁叫那导演不厚道呢，背靠着那一排古色古香的书柜排了一场激情戏。那场戏虽然也很唯美，可还是向往那一书房多一点点，呵呵，有一天我一定要好好实现这个愿望，淘一坨子好书，摆那儿，不管读与否，就当满足下向往已久的愿望也好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;认识了一个狂啃英文书的牛人，佩服的一塌糊涂，以致都想离职专门去充实点英文来着。其实自己也知道这是心态浮躁的表象罢了&amp;mdash;就是想省掉日积月累这个过程，速成而已。罗马不是一日建成的，无论做什么梦的时候都应该把这一条记在心里，还是老老实实培养些良好的小习惯最要紧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这半年似乎也读了不少书了，可太多的技术类书籍了，人文，心理学，思维学方面的书籍几近于零，寻寻觅觅都没碰到有关这方面的还要能坚持啃下去的书，看来只能期待了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;已读书目&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;高效能人士的七个习惯&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;龙应台文集&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;C 缺陷与陷阱&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;C 专家编程&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;C++ 编程思想(卷二)实用编程技术&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Effective C++(中文第三版)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;C++ coding standards&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;大规模 C++ 程序设计&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;深度探索 C++ 对象模型&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Code Complete, Second Edition&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Head First Design Patterns&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;3D 数学基础：图形与游戏开发&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Direct3D 游戏编程入门教程&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;游戏编程精粹(卷5，卷6)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OpenGL编程指南&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>错过</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2008/2008-09-21-miss/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Sep 2008 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2008/2008-09-21-miss/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;某日，你到电影院里去看电影，你进去以后，在前面挑了个最好的位置坐下，电影开始的时候有人告诉你，这不是你的位置，于是你离开转到后一排坐了下来。到了电影精彩的片段出现的时候，又有人告诉你这也不是你的位置，于是你再次离开再往后坐，就这样你一次次的被人告知又不断往后寻找座位，到了最后一排的时候你发现这才是你自己的位置，当你准备安下心来好好欣赏的时候，大幕已经缓缓拉上&amp;hellip;电影已经演完了！你就是在不断寻找位置的过程中，错过了最精彩的内容！！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生何曾不是一样！每个人来到社会的时候，牛气哄哄！都以为自己是王子是公主，每日对着镜子自叹不已！高傲自大！总以为自己是老大，了不起，挑三捡四，泱泱世界不入你法眼！在现实不断的考验下，一次次的退而求其次！到了最后，才认识到自己其实很一般，很低微，当你安静下来决定踏踏实实的干点事的时候，人生已经青春尽逝，人老珠黄，已经错过了人生最精彩的青春和年华！！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许每个人都从这个阶段走过来，但有人反省，有人自知，有人努力，有人却不知所谓！别人的荔枝三月开花七月结果，而你这荔枝却是三月开花十二月结果！就象别人二十七八就已经懂得人事，而你却三十好几还抱着幼稚的幻想！！你是不是成熟得太晚，甚至，你还没曾成熟过，这个世界太浮躁！天涯太沦落，人太无知了！大家说是不是！！&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>孤寂是一种性格</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2008/2008-08-01-lonely/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2008 23:14:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2008/2008-08-01-lonely/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;女人问过我，你寂寞么？&lt;br&gt;
男人也问过我，你不觉得寂寞么？&lt;br&gt;
我都说不，也许一直在相信着与追求着一些东西&lt;br&gt;
所以没有心思与时间去体味寂寞&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我觉得我是属于孤寂的那种人&lt;br&gt;
喜欢一个人摸索自己感兴趣的东西&lt;br&gt;
喜欢一个人静静地沉侵在喜欢的电影里&lt;br&gt;
喜欢广袤而空寂的大自然&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用朋友的话来说是有点自闭与自私，也许吧&lt;br&gt;
像我这样习惯着并喜欢着漂泊&lt;br&gt;
满脑子荒野大漠&lt;br&gt;
毫无安定想法的人似乎不太多吧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人总该是在漂着的吧？&lt;br&gt;
相遇与相散都是一种不可预料的缘&lt;br&gt;
不期而识与遇固然是一种惊喜&lt;br&gt;
过于看重却也不免是一种负担&lt;br&gt;
他日离散之时未必不怅怅然&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今日众人相聚，却倍感孤寂&lt;br&gt;
摇曳在东京湾里的夜景并非不美&lt;br&gt;
相聚在一起之人并非不和善&lt;br&gt;
心情并非不恬静与愉悦&lt;br&gt;
只是那一丝心不在焉的孤寂却异常敏跃&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;些许是在这里生活了十余年的同事离去&lt;br&gt;
些许是因为这里也只是我众多需经历的站台中的一个&lt;br&gt;
些许是因为那一刻想到的那些人&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>尚能做梦，其心未老</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2008/2008-02-03-continue-dream/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2008 21:34:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2008/2008-02-03-continue-dream/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;感觉看电影多了，人会变得很天真，单纯，善良，以为世界都如电影里一样那么美好，善良。你还相信或者期待童话么?我相信，而且期待，而且尚怀有理想，虽然对别人来说似乎是没什么意义的事情。什么是有意义的事情，许三多说：有意义的事情就是好好地活。能顺从自己的心，好好地活自己的，对于我就是有意义的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/subject/1307766/&#34;&gt;那山那人那狗&lt;/a&gt;》里面说：人有想头就什么都有了，想头说大点就是理想。感觉很贴切，但愿我能一直怀有梦想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哈哈，尚能做梦，其心未老。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>探索内心</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2007/2007-11-24-inside-self/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2007/2007-11-24-inside-self/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;佛洛伊德&#34;&gt;佛洛伊德&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;感谢兄弟发我一天涯链接，看了一篇好帖，领略了一种与众不同的生活态度与思想境界，虽然那是生活方式是不能为圈子外的道德家，君子淑女们所能理解与接受的，但着实给予我很大的思维启发空间。看别人的故事，想自己的人生，是我的苦恼之一，因为内心常不能平静。呵呵，但如果内心一直都很平静，那思维境界就没得长进，于是顶着头晕，喝罐啤酒，借着别人的故事思索点什么，探索下内心世界，更清楚地认识自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直对个人心理学与哲学颇有兴趣，其起因不是想要研究别人，而是想认清自己，为何造就了我今天这个样子。这因缘的直接引子是中国大学生杂志上一篇叫《爱情使人抑郁》的文章。起初接触的是佛洛伊德的性心理学说，他认为成人的很多极具个性特点的行为（不局限于性行为，佛洛伊德将其他行为视为性行为在日常生活中的隐晦表现）与人在婴幼儿 1-4 岁之间的生活经历密切相关。虽然不能记忆 1-4 岁之间的生活经历，但我想那时贫苦农村的婴儿成长环境比不得如今，定有某种程度上的不足影响着个体的发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;马洛斯&#34;&gt;马洛斯&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;根据因果学说的解释，人当前的很多思维倾向与生活方式与其成长经历有着某种必然而隐蔽的因果联系。在某段成长期间我是比较抑郁的，只是那时候不懂为什么会那样，即便是大学期间的心理普查测试也未意识到抑郁只是表象而已，倒是在那些测试中开始发觉成长中的某种局限，而那种局限被今天的我认做是抑郁性格下隐藏的轻度自卑心理的根源。这么想来说我 N 年没变那也仅是表象，对内心世界的认识那是随时都在进步的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一年前受朋友推荐，开始接触马洛斯的人本主义学说&amp;mdash;自我实现理论。在马斯洛的理论里，任何行为都有其动机，动机来自于需要的层次，成就来源于自我实现的动力。在马斯洛的需要层次里，由下至上按梯级排列为：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;生理需要，包括人对食物、水分、空气、睡眠和性等的需要。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安全需要，表现为人们需要安全、稳定，需要受到保护、免除恐惧和焦虑。它对应于人的求生本能。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;归属与爱的需要，每个人都需要与其他人建立感情的和实际的联系，包括交友、追求爱情、社会团体的认同。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尊重需要，人们希望得到一种稳固的高评价，自尊和受到他人的尊重。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;认知需要，包括求知、理解、探索和好奇。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;审美需要，表现为人们追求对称、秩序和和谐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自我实现需要，人们追求充分发挥自己的潜在能力并达到最大化。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;他认为普通大众一般是在满足了前一个需求层次才会提升到下一个需求层次，而且并不是某个人都能达到第 7 个需求层次。所以不是那些下黑井挖煤的工人不知道黑井的安全问题，而是他们的生理需求&amp;mdash;-生存问题都尚未满足，无法考虑安全需求。对于自己，我想还在 3，4，5 层次之间徘徊，对于各种生活体验的认知与探索的需求日益重视。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;探索&#34;&gt;探索&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;曾在电车上看过台湾的一本关于心理分析治疗案例的书，那种循循诱导式的对内心探索的过程颇为让我受益，有助于启发自己探索内心世界，寻找轻度自卑的根源，以及思寻对应之策。曾经喜欢的颜色是蓝色与黄色，而今独偏好黄色，我想这是完结抑郁成长时期的体现，就如毕加索那副《拿烟斗的小男孩》标志着他蓝色忧郁时代的开始，而放弃那种风格则表示那个时代的结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书籍是个好东西，网络也是个好东西，可以体验不同的生活和文明，感受不同的思想启发与冲突，探索内心真正想要的东西。人的内心情感经历，往往无人知晓，而变化之快又如白驹过隙，似乎不曾存在。也许多年之后因某个场景的触发，或在梦中，或在清醒中再度寻回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么些年，多愁不再，善感依在，也算没白混～～&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>回顾这六年</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2007/2007-09-15-summary/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2007/2007-09-15-summary/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;六年前的今天我坐在从昆明至上海的 K80 次上去大学报到，听到广播里播报 911 事件，这两件事就让那一天定格于我的记忆之中。这六年里拉登火了，（刘）翔哥红了，（胡景）涛哥出道了，连股市也飙了，于是我对着镜面屏幕说，下一个就是你了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多事情你觉得不可思议或者无法理解，那是因为对生活的体验还不够。当初老爸送我去读书，分别的时候见到老爸第一次哭，只是那时懵懂的我不能体会老爸的心情，都不懂得给老爸一个拥抱，甚至还有些许惊讶。那样一个场景，人来人往的车站，年过半百的父亲为送行独自远行却毫不懂事的儿子而流泪，很有些讽刺意味。如果现在再读《&lt;a href=&#34;http://baike.baidu.com/subview/18651/5065356.htm?fromtitle=%E3%80%8A%E8%83%8C%E5%BD%B1%E3%80%8B&amp;amp;fromid=4581175&amp;amp;type=syn&#34;&gt;背影&lt;/a&gt;》，我想会比当初单纯为了背诵要有感触的多。曾经饭来张口，衣来伸手，要钱就打电话的我们费了父母多少心血，有生之日定要好好对待父母。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多事情你觉得不可能或者困难，那是因为你不够自信与积极。曾经为了逃避写代码选了偏向硬件的分班，甚至一度想考别专业研，可以这么说在大三之前可能都在有意识地逃避编程这码事。直到大四赶鸭子上架，才发现编码也没那么困难嘛。 &lt;strong&gt;I believe i can, so i can.&lt;/strong&gt; 在没有努力尝试之前，不要轻易下结论，人是有无限潜能的，只是要看你如何去发掘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对压力与挫折，心态要阔达，行动要积极。工作之前几乎没有承受过任何压力，挫折也只有过情感上的，那些都算不上什么。工作之后经历了一段长达数月的磨炼，每天做着近乎重复而厌恶的事情，压抑的环境导致身体失调，凌晨虚汗、失眠，有时提起包要去上班时就是一声叹息，一阵恐惧。幸好经过多次沟通与争取终于摆脱了那噩梦一般的状况。经历这个磨炼过程虽然很痛苦，但也让自己变得更加坚韧与阔达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为死亡与分离，所以珍惜每一个相聚的日子。小时候对于死亡的印象止于吃豆腐(方言，即白喜事)与做法事，根本不知道死亡的沉痛。在这六年里多次有亲人离去的消息传来，都不知所措。很多曾经对我很好的长辈还来不及表达自己的感激之情就已经永别了，甚至竟不能为之送终。有时候攀着指头算算，很多人还可以见多少次，相伴多少时间。。。想想那个以天为计算单位的恐怖结果心里直发毛。只好珍惜每一个相聚的日子，快乐生活，把一切烦恼留给死亡之后～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活在于用心体验，体验在于不断学习和尝试新的东西，所以不要拒绝接触新的东西和不熟悉的领域，人生长久，说不准哪一天就会变成爱好之一或者会很有用。曾以为油盐酱醋很烦，甚至有点俗，所以能躲则躲，能推就推。只是身在人间这烟火是躲不掉的，于是慢慢地尝试，却也乐在其中了，而对理财与过日子的看法也有了很大的改变，看来已经是俗不可耐了～&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>隐形的翅膀</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2007/2007-03-11-swings/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2007 19:11:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2007/2007-03-11-swings/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;歌词&#34;&gt;歌词&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&amp;#x1f469;&amp;zwj;&amp;#x1f3a4; 隐形的翅膀：&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34; data-lang=&#34;text&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;每一次都在徘徊孤单中坚强
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;每一次就算很受伤也不闪泪光
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;我知道我一直有双隐形的翅膀
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;带我飞
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;飞过绝望
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;不去想他们拥有美丽的太阳
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;我看见每天的夕阳也会有变化
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;我知道我一直有双隐形的翅膀
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;带我飞
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;给我希望
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;我终于看到所有梦想都开花
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;追逐的年轻歌声多嘹亮
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;我终于翱翔用心凝望不害怕
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;哪里会有风就飞多远吧
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;隐形的翅膀让梦恒久比天长
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;留一个愿望让自己想象
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;感悟&#34;&gt;感悟&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;午后，聆听着这首歌的旋律，心里感到一片宁静和宽慰，静静地听着歌词，体会其所表达的意境，想着近来的遭遇&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生中有太多的无奈，有太多的选择无法选择。无论面对怎样不可预知的未来，哪怕需要承受伤害和苦痛，也要尝试着去接受和面对。毕竟在现实的世界里，人人都有自己的无奈，如果每一个人都抱着积极乐观的心态，一切终究会改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许，每个人的身上真的有一双隐形的翅膀，在艰难的时候，这双翅膀会帮着自己越过重重困难，让一切在不经意间度过，即使受伤了，即使流泪了&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学会知足，学会珍惜，生活才会让自己满足，眷恋，从而充满激情和动力。&amp;#x1f4aa;&lt;br&gt;
学会坚强，怀有梦想，在现实中努力，所有梦想总会在未来的某一刻都开花! &amp;#x1f33c;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>2006：写在年末</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2006/2006-12-30-summary/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2006/2006-12-30-summary/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;年度总结&#34;&gt;年度总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;算上今年已经是第三次在外面过年了，去年过年特别惨，零点在出租车上看新年烟花，而且不是回家，只是回到出租屋。日本已经放新年假了，他们过阳历年，入乡随俗吧，在心里面早就把元旦当作给自己过年了。在年末的这个时候，于我通常是会发生些事情，好些记忆深刻的日子也多在这个时间段里占据了重要位置。在这个时候总不免会去总结些什么，又规划些什么，再加上回忆，思绪特别多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许我是个迟钝或者懒惰的人，有件事一年前的元旦只是想想，一年后的元旦还不知道会如何，这是我拖的最久的事，我都快要赞赏起我的耐性来了，希望不会成为一个遗憾。想起一个已经是遗憾的事情了，也是这个时候，忙着准备出国的我没能够去参加远嫁他乡的堂妹的婚礼，虽然她很期望，而我却让她失望了，只希望回去了能做些事情来弥补这个遗憾，祝你幸福！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年体验了很多，积极的消极的都有，明白了不要对生活中的小事情抱着无所谓或者不在乎的态度，多做些对自己来说是举手之劳而别人也许在乎的事情。第一次体会到焦虑和失眠的滋味，也许这是成长必经的路，从中学会些东西，那也是值得的，至少总比毫无体验要有趣些。《心流》上说：&lt;strong&gt;一个人倘若没什么值得记忆的事，人生就会变得贫乏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年接触了各式各样的人，甚至是好些不期而遇的人（他乡电车偶遇），世界真是说小就小，说大就大，和每个人的相遇都应该有一定的缘分，珍惜这种缘分，珍惜相处的机会。生活中的每个人都有值得学习的地方，只要善于观察。在接触的这些人中，有一位很有人格魅力的阿姨，从她身上学会了很多东西，在我消极处理事情的时候，她开导了我，从而避免事情变得更糟。衷心感谢你，阿姨，能够遇到你这样的人真是一种福分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年第一次对《&lt;a href=&#34;http://movie.douban.com/subject/1417946/&#34;&gt;成长的烦恼&lt;/a&gt;》中那一家人子女里面老大说的那句“越来越像爸爸了”深有体会了，责任感无形中上升到很高的程度，&lt;strong&gt;“责任是生活的基石”&lt;/strong&gt;，这也许是收获最大的变化了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年也养成懒惰的毛病了，要不然不会总是怀念那个坚持晨跑和晨读的冬天了，现在书读的越来越少了，也很少运动了。来年如果硬要有什么展望的话，那就是搞定懒惰这个毛病，再学着做好人！&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>话说感恩节</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2006/2006-11-24-thanksgiving-day/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2006/2006-11-24-thanksgiving-day/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;感恩节&#34;&gt;感恩节&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;昨天是感恩节，嗯，是个洋节，在国内似乎是没有什么影响力的，除了几个网站吆喝一下。对我而言，呵呵，多了一个休息日吧，这一周似乎特别累，只盼着中途睡一天，没想到还真碰上了，哦，看不见的上帝，感恩！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想起家里，于是拨了家里的电话，家里还是老样子，老爸老妈身体也都不错，寒喧了一阵子就挂断了。总是觉得和老爸老妈聊不到一块去，都快走套路了，有些话想说却还是留在了心里，看来代沟还是不可逾越的。和同事也聊着这个事情，我说 &lt;strong&gt;“彼此关注对方的身体状态重过于心理状态”&lt;/strong&gt;，同事也表赞同。也许人的心灵才是一个真正的禁区，即使是最亲近的人也未必可以探访。像我们这一代人的很多想法要是想要和父母说个清楚，获得理解，恐怕还真不容易。叛逆如我，今后做事看来只能先做后奏，平时多吹耳边风了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想起了天南地北的朋友们，于是从记忆里面一个个都翻出来，想着过去的事情，还是那么美好。很想对他们说些什么，于是在个性签名上挂了一天：“今天是感恩节，感谢各位，生活因有你们而精彩有趣！祝愿大家开心快乐！”&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>道路很多，要有勇气去尝试</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2006/2006-11-04-come-one/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2006/2006-11-04-come-one/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;梦想与勇气&#34;&gt;梦想与勇气&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“道路很多，要有勇气去尝试”是我最新的心情签名。心情签名是我心情的晴雨表，我喜欢用这样的方式来告示我内心的各种想法和生活的现状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近看到一条新闻，一个女孩子想实现中国版的“曲别针换别墅”的梦想，姑且不论她的动机如何，她的那种有着明确的目标和梦想，并勇于付诸行动的精神，这是我内心所企盼和羡慕的东西。每个人都有一些梦想，都有自己理想的生活，但是往往随着年龄的增大，与现实的不断碰撞，这些梦想逐渐沉没为记忆深处的东西，永远止于梦和想，于是过着自己并不愿意的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也有自己的梦想，虽然这个梦想潜伏了很多年，才日益变得清晰和明确起来。这也是一个进步，我常反思，大学里平庸的生活使我放弃了思索，混混厄厄地混着日子，从来没有仔细深入地探索过内心潜伏的那些欲望。在毕业后的这一年里，经历过很多的迷茫和激烈的思想碰撞之后(有一段时期，我更新心情签名为：迷茫中)，逐渐探明自己内心所追寻的东西：某种不确定而充满激情的生活，神秘的大西南与西藏，这于我是一个很大的进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“在内向的表面下掩藏着很多日渐增长的狂野和玩世不恭。我对成功的定义是享受生活，能够做自己想做的事情，哪怕是一时冲动(那才是内心向往的)，天天开心就好。一切与此相违背的观念见鬼去吧～”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾以这段话作为另一个 blog 的个性说明，我想那时候我已经改变了我以常对待生活的态度，那就是追求自己的生活和梦想，任何人的都不能左右我的生活，爱我的人会懂得我、支持我、祝福我。最近思索了一条可以实现梦想的可行方案，兴奋不已，虽然这离实现还有一段很长距离要走，我已经做好了思想准备，愿意痛并快乐着地迎接那一天的到来！&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>杂乱的日本印象</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2006/2006-10-29-view-japan/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2006/2006-10-29-view-japan/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;印象&#34;&gt;印象&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一大学好友袁生近日也来到了横滨，离我所在的住所比较近。初来乍到，他也像当初的我一样兴奋、好奇、羡慕。日本毕竟是个发达的民主国家，有很多独特的文化现象值得好奇，值得学习。从无锡来到横滨，在感受体会上绝不同从无锡来到上海。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遥远的东西总是有太多的神秘色彩，人们常常放大从各种渠道得来的零碎的信息来构建自己脑海中的遥远事物的形象，以致有着种种不切实际的猜测、憧憬或诋毁。对于日本，国人有比较复杂印象：沉痛的历史、第二号经济强国、异样的性产业。。。在学校的时候，我曾是个标准的愤青（不局限于反日），我想那是和接受的教育有一定关系。毕业后，才真正学会用自己的脑子去思考问题，逐步形成自己的世界观、人生观。中国的教育以及社会舆论很大一部分有着愚民的功能，学校只会教你技术，绝对不会教你去思考。扯的太远，还是拉回来，盲目地谩骂，反对日本，倒不如尝试着多去了解、借鉴。因此对那些多X几个日本女人就认为是为国增光的笑谈聊天，我已经感到非常的反感和厌恶了。拜托，以后别对我聊这种话题，如果我附和你，那是让我干违心的事情；如果我反对，那就被视为卖国贼，汉奸走狗之类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本有几点，让我感到非常的惊叹和佩服：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;传统文化与现代文化结合得非常好。&lt;br&gt;
虽然他们的那些文化，追根逐源的话，根是源于中华文化，但是这些文化在这个小岛上没有经过剧烈的颠覆和批判，所以保存完好，得以在现代社会中继续生存发扬。比如说，众多的神社，经常举行各种传统活动和仪式，常常看到穿着和服的女子在西装套装中穿梭。这些在国内的城市里是看不到的，而且我们的传统节日观念已经日渐淡薄，有着消亡的危险或者演变成商家促销的噱头。中华文化在经历各种不是左就是右的运动中，元气大伤，痛心。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;讲信任。&lt;br&gt;
什么样的人就会以什么样的心来度量别人，大多数日本人是非常讲信任的，所以他们也会期待和要求别人要讲信任，从而整个社会形成那种讲信任的氛围和强大舆论压力。很难想像在日本生产冠生园问题月饼这样的企业或公司，出了事，还能继续生存下去；一个有问题的官员会另职继续从政。一次我去买裤子，裤子长了点，于是我提出要裁短点，售货小姐先让我等45分种，然后又马上改口还是等1个小时，结果我等了半个小时就过去拿了裤子走人了。从很多这样的小事上可以看出，他们做事尽量事前留有十足的余地，确保没有任何问题，也不愿事后因出问题而失信。就如做软件项目，国内的公司是只要能接到活，本来要搞一个月的项目，两个星期的时间也敢接，于是，吆喝着程序员加班加点赶项目，测试基本上就没有时间的做了，于是问题多多的产品就交付了。而日本公司不同，宁可不接这种项目，也不愿因此而丧失公司的信誉。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;公平，几乎做到了世界人的标准，就是说不论你是哪国人。&lt;br&gt;
外国人在这里办理一个外国人登录证，类似于身份证的东西，是免费的，而且赠送一套你所登录城市的生活指南。国内的情况就不用说了，有了身份证还不行，要到另外的城市去，还要自己掏钱办那恶心的暂住证，而且服务态度恶心的要死。另有一事，前不久就在电视上看到，新任首相在朝核问题的处理上被在野党拉出来公开对质辩论，并不因为他是首相就有特权，可以不把民间的意见当回事。很难想像土皇帝，垄断行业会在这样的制度下得以生存。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当然他们的社会也不是完美的，整个社会比较压抑，所以性文化上比较变态，自杀率也比较高。平时在电车上看到的上班族都是西装革履、套装，穿着严肃的要死，很不喜欢，约束、压抑。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我向往的地方</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2006/2006-10-14-paradise/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2006/2006-10-14-paradise/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;神游之地&#34;&gt;神游之地&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;西藏，雅鲁藏布江，怒江，于我有着无形的引力一次次随意神游，抑或与好友乱侃这些地方总是令我心荡神怡，总能听到他们在呼唤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安逸的生活，导致精神上的惰性；平庸的外部环境，又常使自己苦闷因而时常思考人生，却又每每迷失了自己。能强烈而清楚地认识到内心在追求什么也是一件不容易的事。至今还不是很明确自己到底在追寻什么，模糊的理想经常飘忽不定。只是每迷失一次，头脑就清晰些；追求的方向似乎也明朗些。远离一切繁琐，抛开一切，在清静的大自然里，深深地反省自我，或许能更加清楚地知道到底想追求些什么：自由而质朴的心灵，某种不确定而充满激情的生活。而这些地方也许能让我找到某种心灵的感应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国的教科书是这样来表述人生的：“人生就是为了梦想和兴趣而展开的表演”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真心希望人人都拥有自己的追求，每个人的人生是为自己的追求而展开精彩的表演!&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
